[{"number":1,"year":"27","question":"都市計画法に規定する工業専用地域内の土地で、建築資材置き場の用に供されているものは、宅地建物取引業法第2条第1号に規定する宅地に該当する。","answer":"「宅地」とは、建物の敷地に供される土地をいうが、用途地域内の土地については、建物の敷地に供されるか否かにかかわらず、原則として宅地に該当する。本問の土地も、建物の敷地ではなく建築資〇材置き場に利用されているものの、用途地域である工業専用地域内にあるため、宅地に該当する。よって本問は正しい。なお、用途地域や工業専用地域については、都市計画法において詳しく学習する。","result":"○"},{"number":2,"year":"27","question":"都市計画法に規定する用途地域外の土地で、倉庫の用に供されているものは、宅地建物取引業法第2条第1号に規定する宅地に該当しない。","answer":"「宅地」とは、建物の敷地に供される土地をいうところ、ここでいう建物とは住宅に限定されず、「倉庫」なども含む。よって、本問の土地は、用途地域の内外にかかわらず、宅地に該当する。","result":"×"},{"number":3,"year":"R1","question":"宅地建物取引業とは、宅地又は建物の売買等をする行為で業として行うものをいうが、建物の一部の売買の代理を業として行う行為は、宅地建物取引業に当たらない。","answer":"建物の一部を対象とする場合も、宅地建物取引業に当たる。","result":"×"},{"number":4,"year":"30","question":"B社は、所有するビルの一部にコンビニエンスストアや食堂など複数のテナントの出店を募集し、その募集広告を自社のホームページに掲載したほか、多数の事業者に案内を行った結果、出店事業者が決まった。B社の行為には、宅地建物取引業の免許を要する業務が含まれる。","answer":"B社は、契約当事者としてビルの一部について自ら貸借を行うため、その行為は宅地建物取引業における「取引」に該当せず、免許は不要である。","result":"×"},{"number":5,"year":"22","question":"他人の所有する複数の建物を借り上げ、その建物を自ら貸主として不特定多数の者に反復継続して転貸する場合は、免許が必要となるが、自ら所有する建物を貸借する場合は、免許を必要としない。","answer":"他人の所有する建物を借り上げ、転貸する場合も、契約当事者として自ら貸借していることに変わりなく、宅地建物取引業における「取引」に該当しないため、免許は不要である。","result":"×"},{"number":6,"year":"26","question":"宅地建物取引業者Cが、Dを代理して、Dの所有するマンション（30戸）を不特定多数の者に反復継続して分譲する場合、Dは免許を受ける必要はない。","answer":"Dは、契約当事者として売買を行っており、その行為は「取引」に該当し、また不特定多数の者に反復継続して分譲するため、業務性も認められる。従って、Dの行為は「宅地建物取引業」に該当し、免許が必要である。","result":"×"},{"number":7,"year":"22","question":"破産管財人が、破産財団の換価のために自ら売主となり、宅地又は建物の売却を反復継続して行う場合において、その媒介を業として営む者は、免許を必要としない。","answer":"確かに、破産管財人の行為には、業務性が認められないので、破産管財人は免許を必要としない。しかし、破産管財人の取引の媒介を業として営む者は、かかる媒介行為に業務性が認められるため、免許が必要である。","result":"×"},{"number":8,"year":"19","question":"甲県に本店を、乙県に支店をそれぞれ有するA社が、乙県の支店でのみ宅地建物取引業を営もうとするときは、A社は、乙県知事の免許を受けなければならない。","answer":"本店は宅建業を営まなくても「事務所」に該当する。従って、事務所が2以上の都道府県に設置されるので、免許権者は国土交通大臣であり、国土交通大臣の免許を受けなければならない。","result":"×"},{"number":9,"year":"22","question":"法人Aの役員のうちに、破産手続開始の決定がなされた後、復権を得てから5年を経過しない者がいる場合、Aは、免許を受けることができない。","answer":"法人の役員に、破産手続開始の決定を受け、かつ復権を得ていない者がいる場合、その法人は免許を受けることができない。逆に言えば、当該役員が復権を得ている場合は免許を受けることができ、復権から5年の経過を待つ必要はない。よって、本問は誤りである。","result":"×"},{"number":10,"year":"19","question":"宅地建物取引業者C社が業務停止処分に違反したとして、免許を取り消され、その取消しの日から5年を経過していない場合、C社は免許を受けることができない。","answer":"特定の理由に基づき免許を取り消された場合、5年間は免許を受けることができない。特定の理由とは、不正の手段により免許を受けたこと、業務〇停止処分事由に該当し、その情状が特に重いこと、業務停止処分に違反したことである。本問では、業務停止処分への違反を理由に免許を取り消されているので、欠格事由に該当する。よって、正しい。","result":"○"},{"number":11,"year":"27","question":"H社の取締役Iが、暴力団員による不当な行為の防止等に関する法律に規定する暴力団員に該当することが判明し、宅地建物取引業法第66条第1項第3号の規定に該当することにより、H社の免許は取り消された。その後、Iは退任したが、当該取消しの日から5年を経過しなければ、H社は免許を受けることができない。","answer":"本問では、H社は役員に暴力団員がいたことからその免許を取り消されたが、その後、当該役員が退任したことから再度免許の申請をしようとしている。ここで、特定の理由に基づき免許を取り消された場合、5年間は免許を受けることができない。特定の理由とは、不正の手段により免許を受けたこと、業務停止処分事由に該当し、その情状が特に重いこと、業務停止処分に違反したことである。本問における役員に暴力団員がいたとの免許取消理由は、上記の～に該当しない。よって、5年の経過を待たず、H社は免許を受けることができる。","result":"×"},{"number":12,"year":"18","question":"B社は不正の手段により免許を取得したとして甲県知事から免許を取り消されたが、B社の取締役Cは、当該取消に係る聴聞の期日及び場所の公示の日の30日前にB社の取締役を退任した。B社の免許取消の日から5年を経過していない場合、Cは免許を受けることができない。","answer":"不正の手段により免許を取得したとして免許を取り消された場合、5年間は免許を受けることができない。そして、公示日の前60日以内にその宅建業〇者の役員であった者は、当該宅建業者と同様に、当該宅建業者の免許取消の日から5年を経過するまでは免許を受けることができない。","result":"○"},{"number":13,"year":"21","question":"宅地建物取引業者Cは、業務停止処分の聴聞の期日及び場所が公示された日から当該処分をする日又は当該処分をしないことを決定する日までの間に、相当の理由なく廃業の届出を行った。この場合、Cは、当該届出の日から5年を経過しなければ、免許を受けることができない。","answer":"ひっかけ問題である。問題文をよく読むと、「業務停止処分の聴聞の期日及び場所が公示された日」とある。仮に、「業務停止処分」ではなく免許取消処分との記載であれば、取消処分事由によっては免許の欠格事由に該当する。しかし、「業務停止処分」では免許の欠格事由には該当しないため、相当の理由なく廃業の届出を行った場合でも、免許の","result":"×"},{"number":14,"year":"27","question":"A社は、不正の手段により免許を取得したことによる免許の取消処分に係る聴聞の期日及び場所が公示された日から当該処分がなされるまでの間に、合併により消滅したが、合併に相当の理由がなかった。この場合においては、当該公示の日の50日前にA社の取締役を退任したBは、当該消滅の日から5年を経過しなければ、免許を受けることができない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":15,"year":"27","question":"C社の政令で定める使用人Dは、刑法第234条（威力業務妨害）の罪により、懲役1年、刑の全部の執行猶予2年の刑に処せられた後、C社を退任し、新たにE社の政令で定める使用人に就任した。この場合においてE社が免許を申請しても、Dの執行猶予期間が満了していなければ、E社は免許を受けることができない。","answer":"法人の政令で定める使用人に、懲役刑に処せられた者がいる場合、その懲役刑の執行が終了した日等から5年を経過するまで又は執行猶予期間が満〇了するまで、その法人は免許を受けることができない。","result":"○"},{"number":16,"year":"24","question":"免許を受けようとするA社に、刑法第204条（傷害）の罪により懲役1年（刑の全部の執行猶予2年）の刑に処せられ、その刑の執行猶予期間を満了した者が役員として在籍している場合、その満了の日から5年を経過していなくともA社は免許を受けることができる。","answer":"執行猶予期間が満了している場合は、欠格事由に該当しないため、直ちに免許を受けることができる。〇","result":"○"},{"number":17,"year":"18","question":"D社の取締役が、刑法第159条（私文書偽造）の罪を犯し、地方裁判所で懲役2年の判決を言い渡されたが、この判決に対して高等裁判所に控訴して現在裁判が係属中である。この場合、D社は免許を受けることができない。","answer":"法人の取締役が懲役刑に処せられた場合、その法人は、刑の執行が終了した日から5年間は免許を受けることができない。しかし、高等裁判所へ控訴又は最高裁判所へ上告し、まだ裁判が係属中である間は、裁判が確定しておらず、欠格事由に該当しないため、免許を受けることができる。","result":"×"},{"number":18,"year":"21","question":"宅地建物取引業法の規定に違反したことにより罰金の刑に処せられた取締役がいる法人Bは、その刑の執行が終わった日から5年を経過しなければ、免許を受けることができない。","answer":"宅建業法違反による罰金刑は欠格事由に該当する。〇","result":"○"},{"number":19,"year":"23","question":"E社の役員のうちに、刑法第246条の詐欺罪により罰金の刑に処せられ、その刑の執行が終わった日から5年を経過しない者がいる場合、E社は免許を受けることができない。","answer":"詐欺罪による罰金刑は欠格事由に該当しない。","result":"×"},{"number":20,"year":"R1","question":"免許を受けようとする法人の代表取締役が、刑法第231条（侮辱）の罪により拘留の刑に処せられ、その刑の執行が終わった日から5年を経過していない場合、当該法人は免許を受けることができない。","answer":"刑罰が「拘留」の場合は、欠格事由に該当しない。","result":"×"},{"number":21,"year":"25","question":"宅地建物取引業に関し不正又は不誠実な行為をするおそれが明らかな者は、宅地建物取引業法の規定に違反し罰金の刑に処せられていなくても、免許を受けることができない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":22,"year":"21","question":"宅地建物取引業に係る営業に関し成年者と同一の行為能力を有する未成年者Dは、その法定代理人が禁錮以上の刑に処せられ、その刑の執行が終わった日から5年を経過しなければ、免許を受けることができない。","answer":"未成年者が、成年者と同一の行為能力を有する場合は、本人の資質において免許を受けることができ、法定代理人の欠格事由の有無は問題とならない。","result":"×"},{"number":23,"year":"25","question":"免許を受けようとする法人の政令で定める使用人が、覚せい剤取締法違反により懲役刑に処せられ、その刑の執行を終わった日から5年を経過していない場合、当該使用人が取締役に就任していなければ当該法人は免許を受けることができる。","answer":"法人の役員だけでなく、政令で定める使用人についても、欠格事由が存在する場合は、当該法人は免許を受けることができない。","result":"×"},{"number":24,"year":"24","question":"免許を受けようとするB社に、刑法206条（現場助勢）の罪により罰金の刑に処せられた者が非常勤役員として在籍している場合、その刑の執行が終わってから5年を経過していなくとも、B社は免許を受けることができる。","answer":"現場助勢罪による罰金刑は欠格事由に該当する。そして、法人の役員に、欠格事由が認められると、在籍先の法人も免許を受けることができないが、ここでいう法人の役員には非常勤の役員も含まれる。よって、B社は免許を受けることができない。","result":"×"},{"number":25,"year":"23","question":"宅地建物取引業を営もうとする者が、国土交通大臣又は都道府県知事から免許を受けた場合、その有効期間は、国土交通大臣から免許を受けたときは5年、都道府県知事から免許を受けたときは3年である。","answer":"免許の有効期間は、いずれも5年。","result":"×"},{"number":26,"year":"21","question":"免許の更新を受けようとする宅地建物取引業者Bは、免許の有効期間満了の日の2週間前までに、免許申請書を提出しなければならない。","answer":"免許更新の申請書は、免許の有効期間満了日の90日前から30日前までに提出しなければならない。","result":"×"},{"number":27,"year":"29","question":"宅地建物取引業者Aは、免許の更新を申請したが、免許権者である甲県知事の申請に対する処分がなされないまま、免許の有効期間が満了した。この場合、Aは、当該処分がなされるまで、宅地建物取引業を営むことができない。","answer":"期限通りに免許の更新を申請したにもかかわらず、免許の有効期間満了日までに、その申請について処分がなされないときは、その処分がなされるまで従前の免許が効力を有し、宅建業を引き続き営むことができる。","result":"×"},{"number":28,"year":"20","question":"A社（国土交通大臣免許）は、甲県に本店、乙県に支店を設置している。Aは、乙県の支店を廃止し、本店を含むすべての事務所を甲県内にのみ設置して事業を営むこととした場合、甲県知事へ免許換えの申請をしなければならない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":29,"year":"25","question":"甲県に事務所を設置する宅地建物取引業者（甲県知事免許）が、乙県所在の物件を取引する場合、国土交通大臣へ免許換えの申請をしなければならない。","answer":"免許換えは、事務所の増設等により、免許権者が異なることになった場合に必要となる。本問では、単に乙県所在の物件を取引するのみであり、事務所の増設等は発生しておらず、免許権者の変更はないため、免許換えは必要ない。","result":"×"},{"number":30,"year":"21","question":"宅地建物取引業者D（丙県知事免許）は、丁県内で一団の建物の分譲を行う案内所を設置し、当該案内所において建物の売買契約を締結する場合、国土交通大臣へ免許換えの申請をしなければならない。","answer":"Dが丙県知事免許を受けているということは、Dの事務所は、丙県のみに設置されている。仮に、丁県に事務所を設置することになると、免許権者は国土交通大臣となるため、免許換えの申請が必要となる。しかし、「事務所」は、本店、宅建業を行う支店、(i)継続的に業務を行うことができる施設を有する場所で、かつ(ii)宅建業に係る契約を締結する権限を有する使用人を置くところをいい、本問のような案内所は、「事務所」に含まれない。よって免許換えの申請は必要ない。","result":"×"},{"number":31,"year":"9","question":"甲県知事から免許を受けている宅地建物取引業者A（法人）が、乙県内で建設業を営んでいる法人B（事務所1）を吸収合併して、Bの事務所をAの支店とし、そこで建設業のみを営む場合、Aは、国土交通大臣へ免許換えの申請をする必要はない。","answer":"建設業のみを営み、宅建業を行わない支店は「事務所」に該当しない。よって、免許換えの申請も不要。〇","result":"○"},{"number":32,"year":"30","question":"いずれも宅地建物取引士ではないDとEが宅地建物取引業者F社の取締役に就任した。Dが常勤、Eが非常勤である場合、F社はDについてのみ役員の変更を免許権者に届け出る必要がある。","answer":"常勤・非常勤に関係なく、役員の氏名は宅地建物取引業者名簿への登載事項であり、役員に変更が生じた場合は、変更の届出が必要。","result":"×"},{"number":33,"year":"21","question":"法人である宅地建物取引業者A（甲県知事免許）は、役員の住所について変更があった場合、その日から30日以内に、その旨を甲県知事に届け出なければならない。","answer":"役員の住所は、氏名と異なり名簿への登載事項ではなく、変更が生じた場合も、変更の届出は不要。","result":"×"},{"number":34,"year":"14","question":"Aは、専任の宅地建物取引士として従事していた宅地建物取引業者B社を退職し、宅地建物取引業者C社に専任の宅地建物取引士として従事することとなり、B社は変更の届出をAの退職から半年後に、C社はAの就任から10日後に当該届出を行った場合、宅建業法の規定に違反しない。","answer":"専任の宅地建物取引士の氏名は、その変更が生じた場合、30日以内に免許権者へ変更の届出が必要である。C社は、Aの就任から10日後に届出を行っており問題ないが、B社はAの退職から半年後に行っているため、宅建業法に違反する。","result":"×"},{"number":35,"year":"24","question":"宅地建物取引業者C社（甲県知事免許）の主たる事務所の専任の宅地建物取引士Dが死亡した場合、当該事務所に従事する者17名に対し、専任の宅地建物取引士4名が設置されていれば、C社が甲県知事に届出をする事項はない。","answer":"D死亡後も主たる事務所では、5人に1人以上が専任の宅建士であり、宅建士の設置義務は満たしている。しかし、専任の宅建士の氏名に変更が生じた場合は、30日以内に免許権者へ変更の届出が必要。","result":"×"},{"number":36,"year":"21","question":"宅地建物取引業者D（丙県知事免許）は、建設業の許可を受けて新たに建設業を営むこととなった場合、Dは当該許可を受けた日から30日以内に、その旨を丙県知事に届け出なければならない。","answer":"兼業状況は宅建業者名簿への登載事項ではあるものの、事後的に変更が生じた場合の届出は不要である。","result":"×"},{"number":37,"year":"16","question":"宅地建物取引業者個人（甲県知事免許）が死亡した場合、Aの相続人は、Aの死亡の日から30日以内に、その旨を甲県知事に届け出なければならない。","answer":"届出の期限は、「死亡の日」から30日以内ではなく、死亡の事実を知った日から30日以内である。","result":"×"},{"number":38,"year":"29","question":"個人である宅地建物取引業者E（甲県知事免許）が死亡した場合、その相続人は、Eの死亡を知った日から30日以内に、その旨を甲県知事に届け出なければならず、免許はその届出があった日に失効する。","answer":"免許の失効日は「届出があった日」ではなく、死亡した日である。","result":"×"},{"number":39,"year":"22","question":"免許を受けている個人Aが死亡した場合、相続人にAの免許は承継されないが、相続人は、Aが生前に締結した契約に基づく取引を結了するための業務を行うことができるので、当該業務が終了した後に廃業届を提出すればよい。","answer":"「Aが生前に締結した契約に基づく取引を結了するための業務を行うことができる」との点は正しい。しかしその場合でも、Aの死亡を知った日から30日以内に届出をする必要があり、「当該業務が終了した後に廃業届を提出すればよい」との記述は誤り。","result":"×"},{"number":40,"year":"24","question":"宅地建物取引業者G社（甲県知事免許）は、宅地建物取引業者H社（国土交通大臣免許）に吸収合併され、消滅した。この場合、H社を代表する役員Iは、当該合併の日から30日以内にG社が消減したことを国土交通大臣に届け出なければならない。","answer":"免許を受けている法人が合併により消滅する場合、当該消滅する法人（本問ではG社）の代表役員が届出をしなければならない。よって本問の、合併存続会社であるH社の代表役員が届出をしなければならないとの記述は誤り。","result":"×"},{"number":41,"year":"9","question":"甲県知事から免許を受けている宅地建物取引業者A（法人）が合併により消滅した場合、Aの代表役員であった者は甲県知事にその旨の届出をしなければならないが、Aの免許は、当該届出の時にその効力を失う。","answer":"消滅会社であるAの代表役員であった者が届出をする点は正しいが、免許の失効日は「届出の時」ではなく、合併消滅時である。","result":"×"},{"number":42,"year":"26","question":"法人である宅地建物取引業者が株主総会の決議により解散することとなった場合、その法人を代表する役員であった者はその旨を当該解散の日から30日以内に免許を受けた国土交通大臣又は都道府県知事に届け出なければならない。","answer":"届出をするのは、解散する法人の「代表する役員であった者」ではなく、清算人である。","result":"×"},{"number":43,"year":"R2","question":"宅地建物取引業者Ｄ社について破産手続開始の決定があった場合、Ｄ社を代表する役員は廃業を届け出なければならない。また、廃業が届け出られた日にかかわらず、破産手続開始の決定の日をもって免許の効力が失われる。","answer":"宅建業者が破産した場合、届出をするのは「代表する役員」ではなく、破産管財人である。また、免許の失効の日は「破産手続開始の決定の日」ではなく、届出の日である。","result":"×"},{"number":44,"year":"22","question":"免許を受けている個人Dが、自己の名義をもって個人Eに宅地建物取引業を営ませる行為は、Eが免許を受けているとしても、宅地建物取引業法第13条で禁止する名義貸しに該当する。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":46,"year":"22","question":"免許を受けている法人Bが免許を受けていない法人Cとの合併により消滅した場合、Cは、Bが消滅した日から30日以内に、Bを合併した旨の届出を行えば、Bが受けていた免許を承継することができる。","answer":"免許は、合併や相続により承継することはできない。本問のような、届出による免許の承継制度は存在しない。","result":"×"},{"number":47,"year":"28","question":"個人である宅地建物取引業者E（丙県知事免許）が死亡した場合、Eの一般承継人Fがその旨を丙県知事に届け出た後であっても、Fは、Eが生前締結した売買契約に基づく取引を結了する目的の範囲内においては、なお宅地建物取引業者とみなされる。","answer":"一般承継人（相続人）は、死亡した宅建業者の締結済み契約に基づく取引を結了する目的の範囲内においては、宅地建物取引業者とみなされ、免許がな〇くとも、当該取引を結了することが許される。","result":"○"},{"number":48,"year":"17","question":"宅地建物取引業者であるE（個人）が死亡し、その相続人FがEの所有していた土地を20区画に区画割りし、不特定多数の者に宅地として分譲する場合、Fは免許を受ける必要はない。","answer":"相続人Fは、Eが生前に締結した契約に基づく取引に限り、免許がなくとも、結了させることができる。他方で、本問のように、新たに宅地を分譲して売り出す宅地建物取引業を行う場合は、F自身が免許を受ける必要がある。","result":"×"},{"number":49,"year":"14","question":"Aが、土地区画整理事業により造成された甲市所有の宅地を、甲市の代理として売却する行為を繰り返し行う場合、Aは免許を必要としない。","answer":"甲市自体は、地方公共団体であるため、宅建業法が適用されず、免許を必要としない。しかし、甲市の取引の代理又は媒介を業として行う者（本問ではA）は免許が必要である。","result":"×"},{"number":50,"year":"22","question":"農地所有者が、その所有する農地を宅地に転用して売却しようとするときに、その販売代理の依頼を受ける農業協同組合は、これを業として営む場合であっても免許を必要としない。","answer":"国及び地方公共団体であれば、免許は不要である。しかし、農業協同組合は国又は地方公共団体には該当せず、また他の免許が不要となる例外にも該当しない。よって、宅地の販売代理を業として営む宅地建物取引業を行うには、免許が必要である。","result":"×"},{"number":51,"year":"R2","question":"信託業法第3条の免許を受けた信託会社が宅地建物取引業を営もうとする場合には、国土交通大臣の免許を受けなければならない。","answer":"必要なのは、国土交通大臣の「免許」ではなく、国土交通大臣への届出である。","result":"×"},{"number":52,"year":"21","question":"国土交通大臣に宅地建物取引業を営む旨の届出をしている信託業法第3条の免許を受けた信託会社は、宅地建物取引業の業務に関し取引の関係者に捐害を与えたときは、指示処分を受けることがある。","answer":"信託会社には、免許に関する規定以外の宅建業法は適用される。よって、指示処分を受けることもあ〇る。","result":"○"},{"number":53,"year":"25","question":"信託業法第3条の免許を受けた信託会社で宅地建物取引業を営むものは、国土交通大臣の免許を受けた宅地建物取引業者とみなされるため、営業保証金を供託した旨の届出を国土交通大臣に行わない場合は、国土交通大臣から免許を取り消されることがある。","answer":"通常の宅建業者であれば、営業保証金を供託した旨の届出を免許権者に行わないと、免許を取り消されることがある。しかし、信託会社の場合は、そもそも免許権者から宅建業免許を受けているわけではなく、宅建業法の免許に関する規定は適用されないため、免許を取り消されることはない。","result":"×"},{"number":54,"year":"20","question":"Xは、甲県で行われた宅地建物取引士資格試験に合格した後、乙県に転居した。その後、登録実務講習を修了したときは、乙県知事に対し登録を申請することができる。","answer":"登録の申請は、居住地の知事ではなく、受験地の知事に対して行う。","result":"×"},{"number":55,"year":"11","question":"宅地建物取引士Bが、甲県知事の宅地建物取引士資格試験に合格し、同知事の登録を受けた。その後、Bが乙県知事への登録の移転を受けた後、乙県知事に登録を消除され、再度登録を受けようとする場合、Bは、乙県知事に登録の申請をすることができる。","answer":"登録の移転をした後に登録が消除され、再度登録を受ける場合も、受験地（本問では甲県）の知事に登録を申請しなければならない。","result":"×"},{"number":56,"year":"16","question":"宅地建物取引士Gは、宅地建物取引士証の有効期間内に更新をせず、有効期間の満了日から2週間後に宅地建物取引士証の交付を受けた。その2週間の間にGに重要事項説明を行わせた宅地建物取引業者H社は業務停止処分を受けることがある。","answer":"宅建士とは、試験に合格し、登録を受けるだけでなく、さらに宅建士証の交付を受けた者をいう。本問のように、有効期間が満了し宅建士証が失効して〇いる間は、Gは宅建士ではない。そのため、宅建業者Hは、宅建士でない者に重要事項説明を行わせたことになるため、宅建業法違反として業務停止処分の対象になりうる。","result":"○"},{"number":57,"year":"9","question":"甲県知事の登録を受けているAは、甲県知事に対して宅地建物取引士証の交付を申請することができるが、Aの登録及び宅地建物取引士証の有効期間は、5年である。","answer":"宅建士証の有効期間が5年という点は正しいが、登録は期間の制限がなく、消除されない限り一生有効である。","result":"×"},{"number":59,"year":"R1","question":"宅地建物取引士資格試験に合格した者は、宅地建物取引に関する実務の経験を有しない場合でも、合格した日から1年以内に登録を受けようとするときは、登録実務講習を受講する必要はない。","answer":"宅建士の登録に際して、2年以上の実務経験を有しない者は、登録実務講習を受けなければならず、これは必須である。合格した日から1年以内の場合に免除されるのは、宅建士証の交付を受けるために必要な講習である。","result":"×"},{"number":60,"year":"14","question":"宅地建物取引士が破産手続開始の決定を受けた者となり、自ら登録の消除を申請した場合、復権を得てから5年を経過しなければ、新たに登録をすることはできない。","answer":"破産手続開始の決定を受け、復権を得ない者は登録をすることができないが、復権を得ている者は登録をすることができる。よって、「復権を得てから5年を経過しなければ」登録することができないとの記述は誤り。","result":"×"},{"number":61,"year":"23","question":"宅地建物取引士が、刑法第204条の傷害罪により罰金の刑に処せられ、登録が消除された場合は、当該登録が消除された日から5年を経過するまでは、新たな登録を受けることができない。","answer":"傷害罪により罰金刑に処せられた場合、刑の執行が終了してから5年を経過していない者は登録を受けることができない。本問のように、「当該登録が消除された日」が5年の起算点となるものではない。","result":"×"},{"number":62,"year":"9","question":"宅地建物取引業者C（法人）が、不正の手段により免許を受けたとして免許を取り消された場合、当該取消しに係る聴聞の期日及び場所の公示の前日にCの役員であったDは、取消しの日から5年を経過しなければ、宅建士の登録を受けることができない。","answer":"聴聞の期日及び場所の公示日前60日以内に、特定の理由により免許取消処分を受けた法人の役員であった者は、免許取消処分の日から5年を経過し〇なければ、宅建士の登録を受けることができない。","result":"○"},{"number":63,"year":"23","question":"不正の手段により免許を受けたとしてその免許の取消しを受けた法人において役員ではない従業者であった者は、当該免許取消しの日から5年を経過しなければ、登録を受けることができない。","answer":"宅建業者である法人が不正の手段により免許を受けたことを理由に免許取消処分を受けた場合、その役員であった者は、宅建士登録の制限を受ける可能性があるが、本問では、役員ではなく「従業者」であった者であるため、所属先の法人の免許取消処分は、かかる従業者個人の宅建士登録の欠格事由とはならない。","result":"×"},{"number":64,"year":"23","question":"未成年者は、成年者と同一の行為能力を有していたとしても、成年に達するまでは宅地建物取引士の登録を受けることができない。","answer":"宅建業に係る営業に関し成年者と同一の行為能力を有しない未成年者は登録を受けることができない。他方で、法定代理人から営業の許可を得ることで、宅建業に係る営業に関し成年者と同一の行為能力を有する未成年者は、登録を受けることができる。","result":"×"},{"number":65,"year":"18","question":"宅地建物取引士Aは、不正の手段により登録を受けたとして、登録の消除の処分の聴聞の期日及び場所が公示された後、自らの申請によりその登録が消除された場合、当該申請に相当の理由がなくとも、登録が消除された日から5年を経ずに新たに登録を受けることができる。","answer":"登録の消除処分の聴聞の期日及び場所の公示日以降に、相当の理由なく自ら登録の消除を申請した者は、その申請に相当の理由がない限り、申請に基づき登録が消除された日から5年は登録を受けることができない。","result":"×"},{"number":66,"year":"9","question":"宅地建物取引士Bが、宅地建物取引士として行う事務に関し不正な行為をし、平成8年5月1日から6月間の事務の禁止の処分を受け、同年6月1日に登録の消除の申請をして消除された場合、Bは、同年12月1日以降でなければ登録を受けることができない。","answer":"宅建士が事務の禁止処分を受け、その禁止期間中に本人からの申請により登録が消除された場合、かかる事務の禁止期間が満了するまでは、登録を受けることができない。本問では、事務の禁止期間は10月31日に満了するため、11月1日以降は登録を受けることができる。","result":"×"},{"number":67,"year":"22","question":"甲県知事から宅地建物取引士証の交付を受けている者が、宅地建物取引士としての事務を禁止する処分を受け、その禁止の期間中に本人の申請により登録が消除された場合は、その者が乙県で宅地建物取引士資格試験に合格したとしても、当該期間が満了しないときは、乙県知事の登録を受けることができない。","answer":"宅建士が事務の禁止処分を受け、その禁止期間中に本人からの申請により登録が消除された場合、かかる事務の禁止期間が満了していない間は、た〇とえ他県で試験に合格しても、登録を受けることはできない。","result":"○"},{"number":68,"year":"28","question":"宅地建物取引士の氏名等が登載されている宅地建物取引士資格登録簿は一般の閲覧に供されることはないが、専任の宅地建物取引士は、その氏名が宅地建物取引業者名簿に登載され、当該名簿が一般の閲覧に供される。","answer":"宅建士資格登録簿が一般の閲覧に供されることはないとの点は正しい。また、宅建業者名簿が一般の閲覧に供されるとの点も正しい。しかし、専任の宅建士の氏名は、宅建業者名簿に登載されない。よって、本問は誤り。","result":"×"},{"number":69,"year":"21","question":"宅地建物取引士の登録を受けている者が本籍を変更した場合、遅滞なく、登録をしている都道府県知事に変更の登録を申請しなければならない。","answer":"本籍は宅地建物取引士資格登録簿への登載事項であり、事後的に変更が生じた場合は、遅滞なく、変〇更の登録を申請しなければならない。なお参考までに、本籍は、宅建士証への記載事項ではないため、宅建士証の書換え交付申請は不要。","result":"○"},{"number":70,"year":"22","question":"登録を受けている者は、宅地建物取引士証の交付を受けていない場合は、その住所に変更があっても、登録を受けている都道府県知事に変更の登録を申請する必要はない。","answer":"宅建士証の交付の有無にかかわらず、住所を含む特定の事項に変更が生じた場合は、遅滞なく、変更の登録を申請しなければならない。","result":"×"},{"number":71,"year":"16","question":"宅地建物取引士Cが、宅地建物取引業者D社を退職し、宅地建物取引業者E社に就職したが、CはD社及びE社においても専任の宅地建物取引士ではないので、宅地建物取引士資格登録簿の変更の登録は申請しなくてもよい。","answer":"従事している宅建業者の情報は宅地建物取引士資格登録簿への登載事項であり、変更が生じた場合は、専任であるか否かにかかわらず、遅滞なく、変更の登録を申請しなければならない。","result":"×"},{"number":72,"year":"5","question":"宅地建物取引士Aが宅地建物取引業者Bに勤務する場合において、Bの事務所の所在地が変更になった場合、Aは変更の登録の申請を、また、Bは変更の届出をしなければならない。","answer":"宅建業者Bは、事務所の所在地の変更について、変更の届出が必要であるが、宅建士Aによる変更の登録の申請は不要である（宅地建物取引士資格登録簿には、従事している宅建業者の名称・商号、免許証番号が登載されるが、宅建業者の事務所の所在地は登載事項ではないため）。","result":"×"},{"number":73,"year":"R1","question":"宅地建物取引業者Ａ（甲県知事免許）に勤務する宅地建物取引士（甲県知事登録）が、宅地建物取引業者Ｂ（乙県知事免許）に勤務先を変更した場合は、乙県知事に対して、遅滞なく勤務先の変更の登録を申請しなければならない。","answer":"宅建士が、従事している宅建業者を変更した場合、その商号等について変更の届出が必要となるが、届出先は、自身が登録をしている都道府県知事（本問では甲県知事）であり、変更後の勤務先の都道府県知事（本問では乙県知事）ではない。","result":"×"},{"number":74,"year":"20","question":"甲県知事から宅地建物取引士証の交付を受けている宅地建物取引士は、その住所を変更したときは、遅滞なく、変更の登録の申請をするとともに、宅地建物取引士証の書換え交付の申請を甲県知事に対してしなければならない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":75,"year":"6","question":"宅地建物取引士は、勤務先を変更したとき、宅地建物取引士証の書換え交付の申請を行わなければならない。","answer":"書換え交付の申請が必要なのは、宅建士証の記載事項である氏名・住所に変更が生じた場合であり、勤務先は宅建士証への記載事項ではないので、書換え交付の申請は不要。","result":"×"},{"number":76,"year":"19","question":"丁県知事から宅地建物取引士証の交付を受けている宅地建物取引士が、宅地建物取引士証の亡失によりその再交付を受けた後において、亡失した宅地建物取引士証を発見したときは、速やかに、再交付された宅地建物取引士証をその交付を受けた丁県知事に返納しなければならない。","answer":"「再交付された宅地建物取引士証」を返納するのではなく、発見した旧宅建士証を、その交付を受けた知事に返納しなければならない。","result":"×"},{"number":77,"year":"10","question":"甲県知事の登録を受けている宅地建物取引士Aが、宅地建物取引士として行う事務に関し不正な行為をしたとして、乙県知事から事務禁止処分を受けたときは、Aは、速やかに、宅地建物取引士証を乙県知事に提出しなければならない。","answer":"事務禁止処分を受けたときは、宅建士証の提出が必要である。しかし、提出先は、処分をした知事（乙県知事）ではなく、宅建士証の交付を受けた知事（甲県知事）である。","result":"×"},{"number":78,"year":"17","question":"宅地建物取引士Aは、甲県知事から事務の禁止の処分を受け、宅地建物取引士証を甲県知事に提出したが、禁止処分の期間が満了した場合は、返還の請求がなくても、甲県知事は、直ちに宅地建物取引士証をＡに返還しなければならない。","answer":"甲県知事は、宅建士から宅建士証の返還の請求を受けた場合は、直ちに返還をしなければならない。本問の「返還の請求がなくても」との記述は誤りである。","result":"×"},{"number":79,"year":"30","question":"宅地建物取引士は、事務禁止の処分を受けたときは宅地建物取引士証をその交付を受けた都道府県知事に提出しなくてよいが、登録消除の処分を受けたときは返納しなければならない。","answer":"事務禁止の処分を受けたときは、宅建士証をその交付を受けた知事に速やかに提出しなければならない。よって、本問は誤り。なお、後半の登録消除の処分を受けたときに返納しなければならないとの記述は正しい。","result":"×"},{"number":80,"year":"14","question":"Fは、宅地建物取引士として宅地の売買に係る法第37条の書面の交付を買主に対して行い、その際、買主から宅地建物取引士証の提示を求められたが、法第35条の重要事項の説明を行う際に提示していたので、これを拒んだ場合、宅地建物取引業法の規定に違反しない。","answer":"過去に提示したことがあるか否かにかかわらず、取引の関係者から請求があった場合は、宅建士証の提示が必要である。","result":"×"},{"number":82,"year":"25","question":"宅地建物取引士証の交付を受けようとする者（宅地建物取引士資格試験合格日から1年以内の者又は登録の移転に伴う者は除く。）は、都道府県知事が指定した講習を、交付の申請の90日前から30日前までに受講しなければならない。","answer":"講習は、交付の申請の「90日前から30日前」ではなく、交付の申請前、6か月以内に行われるものを受講しなければならない。","result":"×"},{"number":83,"year":"23","question":"宅地建物取引士資格試験に合格した日から1年以内に宅地建物取引士証の交付を受けようとする者は、登録をしている都道府県知事の指定する講習を受講する必要はない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":84,"year":"29","question":"甲県知事の登録を受けている宅地建物取引士Aは、乙県に主たる事務所を置く宅地建物取引業者Bの専任の宅地建物取引士となる場合、乙県知事に登録を移転しなければならない。","answer":"登録先の都道府県と異なる都道府県に所在する宅建業者の事務所に従事する場合、登録の移転を申請することができるが、登録を移転するか否かは自由であり、義務ではない。","result":"×"},{"number":85,"year":"29","question":"宅地建物取引士A（甲県知事登録）が、甲県から乙県に住所を変更したときは、乙県知事に対し、登録の移転の申請をすることができる。","answer":"自身の住所の変更を理由とした、登録の移転はできない。登録の移転ができるのは、登録している都道府県以外の都道府県に所在する宅建業者の事務所に従事し又は従事しようとする場合である。","result":"×"},{"number":86,"year":"18","question":"甲県知事の登録を受け、乙県内の宅地建物取引業者の事務所に勤務している宅地建物取引士Aが甲県知事から事務の禁止の処分を受け、その禁止の期間が満了していないときは、Aは宅地建物取引士としてすべき事務を行うことはできないが、Aは乙県知事に対して、甲県知事を経由して登録の移転の申請をすることができる。","answer":"事務の禁止期間中は、登録の移転はできない。","result":"×"},{"number":87,"year":"15","question":"甲県知事の登録を受けている宅地建物取引士Aは、乙県知事から事務の禁止処分を受けたが、乙県内に所在する宅地建物取引業者Bの事務所の業務に従事しているため、その禁止の期間が満了すれば、甲県知事を経由して、乙県知事に登録の移転の申請をすることができる。","answer":"事務の禁止処分期間中は登録の移転はできないが、当該禁止期間が満了すれば、登録の移転をすることができる。さらに、登録の移転は、移転前の知〇事を経由して、移転先の知事に申請することになるため、この点も正しい。","result":"○"},{"number":88,"year":"23","question":"宅地建物取引業者（甲県知事免許）に勤務する宅地建物取引士（甲県知事登録）が、乙県知事に登録の移転の申請をするとともに宅地建物取引士証の交付の申請をした場合は、乙県知事は、登録後、移転申請前の宅地建物取引士証の有効期間が経過するまでの期間を有効期間とする宅地建物取引士証を交付しなければならない。","answer":"本記述は正しい。登録の移転に伴い発行される新宅建士証は、旧宅建士証の有効期間を引き継ぐものであり、新たに5年の有効期間の宅建士証が交〇付されるわけではない。","result":"○"},{"number":90,"year":"15","question":"甲県知事の登録を受けている宅地建物取引士Aが、破産手続開始の決定を受けて復権を得ない者に該当することとなったときは、破産手続開始の決定を受けた日から30日以内にAの破産管財人が甲県知事にその旨を届け出なければならない。","answer":"宅建士の場合は、「破産管財人」ではなく、本人が登録先の知事に届出を行う。なお参考までに宅建業者の場合は、届出を行うのは破産管財人である。","result":"×"},{"number":91,"year":"28","question":"宅地建物取引士が心身の故障により宅地建物取引士の事務を適正に行うことができない者として国土交通省令で定める者になったときは、本人、法定代理人又は同居の親族は、3月以内に、その旨を登録をしている都道府県知事に届け出なければならない。","answer":"本届出の期限は、「3月以内」ではなく、30日以内である。なお、届出義務者の範囲（本人、法定代理人又は同居の親族）は正しい。","result":"×"},{"number":92,"year":"28","question":"R2’登録を受けている者が精神の機能の障害により宅地建物取引士の事務を適正に行うに当たって必要な認知、判断及び意思疎通を適切に行うことができない者となった場合、本人がその旨を登録をしている都道府県知事に届け出ることはできない。","answer":"本人も届け出ることができるし、法定代理人及び同居の親族も届け出ることができる。","result":"×"},{"number":93,"year":"8","question":"１甲県に本店を、乙県に支店を設けて国土交通大臣免許を受けている宅地建物取引業者Aは、甲県知事の登録を受けている宅地建物取引士Bを本店の専任の宅地建物取引士として従事させている。この場合に関する次の記述のうち、宅地建物取引業法の規定によれば、正しいものはどれか。．Aが商号又は名称を変更した場合には、Aはその旨を国土交通大臣に届け出なければならず、Bは甲県知事に変更の登録を申請しなければならない。２．Bが住所を変更した場合には、Aはその旨を国土交通大臣に届け出なければならず、Bは甲県知事に変更の登録を申請しなければならない。３．Bが支店の専任の宅地建物取引士になった場合には、Aはその旨を国土交通大臣に届け出なければならず、Bは甲県知事に変更の登録を申請しなければならない。４．Aが本店を廃止し、乙県内にのみ事務所を有することとなった場合には、Aは国土交通大臣に免許換えの申請をしなければならないが、Bは乙県知事に登録の移転の申請をする必要はない。","answer":"１．正しい。宅建業者の商号又は名称は宅建業者名簿への登載事項であり、変更が生じた場合、宅建業者は免許権者へ変更の届出が必要である。また、宅建士の勤務先の宅建業者の商号又は名称は宅建士資格登録簿の登載事項であり、変更が生じた場合、宅建士は登録先の知事に変更の登録を申請する必要がある。２．誤り。専任の宅建士の情報は宅建業者名簿への登載事項ではなく、またその住所に変更が生じたとしても、Aによる変更の届出は不要。よって前半部分は誤り。他方で、宅建士の住所は、宅建士資格登録簿への登載事項であり、変更が生じた場合、宅建士は変更の登録を申請しなければならないため、後半部分は正しい。３．誤り。前半部分は正しい。専任の宅建士の氏名は宅建業者名簿への登載事項ではないが、事務所ごとに置かれる専任の宅建士の氏名に変更が生じた場合、宅建業者は免許権者へ変更の届出をしなければならない。本問では、本店から支店へとBの従事先の事務所に変更が生じたので、変更の届出が必要となる。他方で、後半部分は誤り。宅建士資格登録簿には勤務先の宅建業者の商号・名称等を登載するが、支店であるか本店であるかの区別は登載事項ではないため、変更の登録は不要。４．誤り。Aが乙県内にのみ事務所を有することと","result":"○"},{"number":94,"year":"17","question":"宅地建物取引業者A（甲県知事免許、事務所数1)は、甲県の区域内に新たに二つの支店を設け宅地建物取引業を営もうとする場合、額面金額1,000万円の地方債証券を供託して営業保証金に充てれば足りる。","answer":"2つの支店を増設する場合、追加で1,000万円（500万円2か所）の営業保証金の供託が必要であるところ、地方債証券の場合、額面の90％の評価額となる。そのため、額面金額1,000万円の地方債証券では足りない。","result":"×"},{"number":95,"year":"24","question":"宅地建物取引業者A社は、営業保証金を本店及び支店ごとにそれぞれ最寄りの供託所に供託しなければならない。","answer":"「本店及び支店ごとに」最寄りの供託所に供託するのではなく、本店及び支店分を合わせて、本店の最寄りの供託所に一括して供託する。","result":"×"},{"number":96,"year":"18","question":"宅地建物取引業の免許を受けた者は、事業を開始した日から3月以内に営業保証金を供託し、その旨を免許を受けた国土交通大臣又は都道府県知事に届け出なければならない。","answer":"「事業を開始した日から3月以内」に営業保証金を供託するのではなく、事業を開始する前に供託しなければならない。","result":"×"},{"number":97,"year":"30","question":"宅地建物取引業者は、免許を受けた日から3月以内に営業保証金を供託した旨の届出を行わなかったことにより国土交通大臣又は都道府県知事の催告を受けた場合、当該催告が到達した日から1月以内に届出をしないときは、免許を取り消されることがある。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":98,"year":"19","question":"宅地建物取引業者A（甲県知事免許）は、マンション3棟を分譲するための現地出張所を甲県内に設置した湯合、営業保証金を追加して供託しなければ、当該出張所でマンションの売買契約を締結することはできない。","answer":"事務所に該当しなければ、営業保証金の追加供託は不要。事務所とは、本店、宅建業を営む支店、(i)継続的に業務を行うことができる施設を有する場所で、かつ(ii)宅建業に係る契約を締結する権限を有する使用人を置くところをいう。本問のような現地出張所は、事務所に該当しない。","result":"×"},{"number":99,"year":"26","question":"宅地建物取引業者は、事業の開始後新たに従たる事務所を設置したときは、その従たる事務所の最寄りの供託所に政令で定める額を供託し、その旨を免許を受けた国土交通大臣又は都道府県知事に届け出なければならない。","answer":"従たる事務所を新たに設置する場合も、「従たる事務所」ではなく主たる事務所の最寄りの供託所に追加分の供託を行い、免許権者に供託した旨の届出を行う。","result":"×"},{"number":100,"year":"26","question":"宅地建物取引業者は、既に供託した額面金額1,000万円の国債証券と変換するため1,000万円の金銭を新たに供託した場合、遅滞なく、その旨を免許を受けた国土交通大臣又は都道府県知事に届け出なければならない。","answer":"記述のとおり。営業保証金の変換をした場合は、遅滞なく免許権者へ届出が必要。〇","result":"○"},{"number":101,"year":"29","question":"宅地建物取引業者は、主たる事務所を移転したことにより、その最寄りの供託所が変更となった場合において、金銭のみをもって営業保証金を供託しているときは、従前の供託所から営業保証金を取り戻した後、移転後の最寄りの供託所に供託しなければならない。","answer":"主たる事務所の変更に伴い供託所を変更する場合、金銭のみをもって営業保証金を供託しているときは、従前の供託所に保管替えの請求をすることで足りる。","result":"×"},{"number":102,"year":"28","question":"宅地建物取引業者A（甲県知事免許）は、甲県に本店と支店を設け、営業保証金として1,000万円の金銭と額面金額500万円の国債証券を供託し、営業している。Aは本店を移転したため、その最寄りの供託所が変更した場合は、遅滞なく、移転後の本店の最寄りの供託所に新たに営業保証金を供託しなければならない。","answer":"まず、国債証券は額面の100％の評価額となるので、1,000万円の金銭と額面金額500万円の国債証券を供託したことは問題ない。そして、本店の移転に伴い供託所を変更する場合、本問のように現金〇と有価証券を供託しているケースにおいては、移転前の供託所へ保管替えの請求ができないため、移転後の供託所に新たに供託をすることになる。よって、本問は正しい。","result":"○"},{"number":103,"year":"21","question":"宅地建物取引業者A（国土交通大臣免許）との取引により生じた電気工事業者の工事代金債権について、当該電気工事業者は、営業継続中のAが供託している営業保証金から、その弁済を受ける権利を有する。","answer":"営業保証金から弁済を受けることができるのは、宅建業者との宅建業に関する取引により生じた債権を有している者である。電気工事業者の工事代金債権は、宅建業に関する取引により生じた債権ではないため、弁済を受ける権利を有さない。","result":"×"},{"number":104,"year":"30","question":"宅地建物取引業者に委託している家賃収納代行業務により生じた債権を有する者は、宅地建物取引業者が供託した営業保証金について、その債権の弁済を受けることができる。","answer":"家賃収納代行業務は、宅建業に関する取引ではない。よって弁済を受ける権利を有さない。","result":"×"},{"number":105,"year":"19","question":"宅地建物取引業者A（甲県知事免許）は、甲県内に本店と一つの支店を設置して事業を営んでいる。Aの支店でAと宅地建物取引業に関する取引をした者は、その取引により生じた債権に関し、1,500万円を限度として、Aが供託した営業保証金からその債権の弁済を受ける権利を有する。","answer":"宅建業者の取引相手は、本店、支店のいずれと取引をしたかにかかわらず、その宅建業者が供託している営業保証金の全額を上限として、弁済を受け〇る権利を有する。本問では支店が1つであるため、Ａは1,000万円＋500万円＝1,500万円を営業保証金として供託しており、当該金額が弁済上限額となる。","result":"○"},{"number":106,"year":"25","question":"宅地建物取引業者は、その免許を受けた国土交通大臣又は都道府県知事から、営業保証金の額が政令で定める額に不足することとなった旨の通知を受けたときは、供託額に不足を生じた日から2週間以内に、その不足額を供託しなければならない。","answer":"「供託額に不足を生じた日」から2過間以内ではなく、免許権者から通知書を受けた日から2週間以内である。","result":"×"},{"number":107,"year":"28","question":"宅地建物取引業者A（甲県知事免許）は、営業保証金が還付され、営業保証金の不足額を供託したときは、供託書の写しを添付して、30日以内にその旨を甲県知事に届け出なければならない。","answer":"宅建業者は、不足額を供託したときは、「30日以内」ではなく、2週間以内に、供託書の写しを添付して、免許権者に届け出なければならない。","result":"×"},{"number":108,"year":"22","question":"宅地建物取引業者は、免許の有効期間満了に伴い営業保証金を取り戻す場合は、還付請求権者に対する公告をすることなく、営業保証金を取り戻すことができる。","answer":"免許の有効期間満了に伴い営業保証金を取り戻す場合、原則として公告が必要である。","result":"×"},{"number":109,"year":"25","question":"宅地建物取引業者は、不正の手段により宅地建物取引業法第3条第1項の免許を受けたことを理由に免許を取り消された場合であっても、営業保証金を取り戻すことができる。","answer":"免許取消処分を受けた場合でも、営業保証金を取り戻すことができる。〇","result":"○"},{"number":110,"year":"23","question":"宅地建物取引業者A社は、宅地建物取引業の廃業により営業保証金を取り戻すときは、営業保証金の還付を請求する権利を有する者に対して公告しなければならないが、支店の廃止により営業保証金を取り戻すときは、還付請求権者に対して公告する必要はない。","answer":"宅地建物取引業の廃業だけでなく、支店の廃止（つまり一部事務所の廃止）を理由として営業保証金を取り戻す場合も、公告が必要。","result":"×"},{"number":111,"year":"R1","question":"保証協会の社員となった宅地建物取引業者が、保証協会に加入する前に供託していた営業保証金を取り戻すときは、還付請求権者に対する公告をしなければならない。","answer":"保証協会の社員になったことを理由として営業保証金を取り戻すときは、公告は不要。","result":"×"},{"number":112,"year":"28","question":"宅地建物取引業者A（甲県知事免許）は、営業保証金として金銭と国債証券を供託し、営業している。Aは、本店を移転したため、その最寄りの供託所が変更した場合において、従前の営業保証金を取り戻すときは、営業保証金の還付を請求する権利を有する者に対し、一定期間内に申し出るべき旨の公告をしなければならない。","answer":"主たる事務所の移転のため供託所を変更する場合、有価証券を含む営業保証金を供託していたケースにおいては、営業保証金を移転先の供託所に新たに供託するとともに、移転前の供託所から取り戻すことになる。かかる取戻しに関して、公告は不要である。","result":"×"},{"number":113,"year":"19","question":"宅地建物取引業者A（甲県知事免許）は、免許の有効期間の満了に伴い、営業保証金の取戻しをするための公告をしたときは、遅滞なく、その旨を甲県知事に届け出なければならない。","answer":"記述のとおり。公告をしたときは、遅滞なく、その旨を免許権者に届け出なければならない。〇","result":"○"},{"number":114,"year":"24","question":"保証協会の社員との宅地建物取引業に関する取引により生じた債権を有する者（宅地建物取引業者を除く）は、弁済を受ける権利を実行しようとする場合、弁済を受けることができる額について保証協会の認証を受けなければならない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":115,"year":"25","question":"保証協会に加入した宅地建物取引業者は、直ちに、その旨を免許を受けた国土交通大臣又は都道府県知事に報告しなければならない。","answer":"宅建業者が保証協会に加入した場合、免許権者に報告をするのは、「宅建業者」ではなく保証協会である。","result":"×"},{"number":116,"year":"22","question":"保証協会は、新たに宅地建物取引業者がその社員として加入しようとするときは、あらかじめ、その旨を当該宅地建物取引業者が免許を受けた国土交通大臣又は都道府県知事に報告しなければならない。","answer":"社員の加入に関する保証協会から免許権者への報告は、「あらかじめ」ではなく、加入後、直ちに行うものである。","result":"×"},{"number":117,"year":"22","question":"R2’本店と３つの支店を有する宅地建物取引業者が保証協会に加入しようとする場合、当該保証協会に、110万円の弁済業務保証金分担金を納付しなければならない。","answer":"納付金額は、本店につき60万円、支店1か所につき30万円であるため、合計で60＋303＝150万円となる。","result":"×"},{"number":118,"year":"25","question":"宅地建物取引業者で保証協会に加入しようとする者は、その加入の日から2週間以内に、弁済業務保証金分担金を保証協会に納付しなければならない。","answer":"保証協会に加入する場合、「加入の日から2週間以内」ではなく、加入しようとする日までに、弁済業務保証金分担金を保証協会に納付しなければならない。","result":"×"},{"number":119,"year":"8","question":"宅地建物取引業者（事務所数1）が保証協会に加入した後、新たに支店を1カ所設置した場合、Aは、その日から2週間以内に、弁済業務保証金分担金30万円を供託所に供託しなければならない。","answer":"弁済業務保証金分担金は、「供託所に供託」するものではなく、保証協会に納付すべきものである。よって、本問は誤り。なお、1つの支店の増設の場合、設置した日から「2週間以内」に「30万円」の分担金の納付が必要となる点は正しい。","result":"×"},{"number":120,"year":"24","question":"保証協会は、弁済業務保証金分担金の納付を受けたときは、その納付を受けた額に相当する額の弁済業務保証金を供託しなければならない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":121,"year":"23","question":"宅地建物取引業者が保証協会に加入しようとするときは、当該保証協会に弁済業務保証金分担金を金銭又は有価証券で納付することができるが、保証協会が弁済業務保証金を供託所に供託するときは、金銭でしなければならない。","answer":"記述が逆である。宅建業者から保証協会への弁済業務保証金分担金の納付は、金銭でのみ行うことができる。一方で、保証協会から供託所への弁済業務保証金の供託は、金銭又は有価証券で行うことができる。","result":"×"},{"number":122,"year":"26","question":"保証協会は、その社員である宅地建物取引業者から弁済業務保証金分担金の納付を受けたときは、その納付を受けた日から2週間以内に、その納付を受けた額に相当する額の弁済業務保証金を供託しなければならない。","answer":"分担金の納付を受けた日から「2週間」以内ではなく、1週間以内に弁済業務保証金を供託しなければならない。","result":"×"},{"number":123,"year":"17","question":"宅地建物取引業者Aが保証協会に加入する前に、Aと宅地建物取引業に関し取引をした者（宅地建物取引業者を除く）は、弁済業務保証金について弁済を受けることができない。","answer":"宅建業者が保証協会に加入し社員となる前に、その宅建業者と取引をし債権を有する者も、弁済を受けることができる。","result":"×"},{"number":124,"year":"29","question":"宅地建物取引業者Aは、保証協会の社員である宅地建物取引業者Bに手付金500万円を支払い、宅地の売買契約を締結した。宅地の引渡しの前にBが失踪し、宅地の引渡しを受けることができなくなったときは、Aは、手付金について、弁済業務保証金から弁済を受けることができる。","answer":"Aは宅建業者であるため、弁済業務保証金から弁済を受けることはできない。","result":"×"},{"number":125,"year":"20","question":"300万円の弁済業務保証金分担金を保証協会に納付して当該保証協会の社員となった者と宅地建物取引業に関し取引をした者（宅地建物取引業者でないものとする。)は、その取引により生じた債権に関し、6,000万円を限度として、当該保証協会が供託した弁済業務保証金から弁済を受ける権利を有する。","answer":"宅建業者の取引相手が、弁済業務保証金から弁済を受けることができる上限額は、その宅建業者が保証協会に加入していなければ供託していた営業保証金の額となる。本問では300万円の分担金を納付している。つまり、本店（60万円）に加え、支店が8か所（30万円8＝240万円）ということになる。仮に、保証協会に加入していなければ、1,000万円＋500万円8＝5,000万円の営業保証金を供託していたことになる。よって、上限額は5,000万円が正しく、「6,000万円」ではない。","result":"×"},{"number":126,"year":"24","question":"保証協会は、弁済業務保証金の還付があったときは、当該還付額に相当する額の弁済業務保証金を供託しなければならない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":127,"year":"20","question":"保証協会は、弁済業務保証金の還付があったときは、当該還付に係る社員又は社員であった者に対し、当該還付額に相当する額の還付充当金を主たる事務所の最寄りの供託所に供託すべきことを通知しなければならない。","answer":"還付充当金は、社員（宅建業者）から「供託所に供託」するものではなく、保証協会に納付するものである。","result":"×"},{"number":128,"year":"22","question":"保証協会から還付充当金を納付すべきことの通知を受けた社員は、その通知を受けた日から1月以内に、その通知された額の還付充当金を当該保証協会に納付しなければならない。","answer":"通知を受けた日から「1月以内」ではなく、2週間以内である。","result":"×"},{"number":129,"year":"17","question":"宅地建物取引業者が、保証協会から弁済業務保証金の還付に係る還付充当金を納付すべき旨の通知を受けた日から2週間以内に、通知された額の還付充当金を保証協会に納付しない場合、保証協会は納付をすべき旨の催告をしなければならず、催告が到達した日から1月以内にAが納付しない場合は、Aは社員としての地位を失う。","answer":"宅建業者が、保証協会から還付充当金を納付すべき旨の通知を受けた日から2週間以内に納付しない場合は、その時点で社員としての地位を失う。本問のように、改めて保証協会から催告がなされ、催告到達から1か月の経過を待って社員としての地位を失うものではない。","result":"×"},{"number":130,"year":"20","question":"宅地建物取引業者は、保証協会の社員の地位を失ったときは、当該地位を失った日から2週間以内に、営業保証金を主たる事務所の最寄りの供託所に供託しなければならない。","answer":"「2週間」以内ではなく、1週間以内に営業保証金の供託をしなければならない。","result":"×"},{"number":131,"year":"30","question":"宅地建物取引業者Aは、保証協会の社員の地位を失った場合において、保証協会に弁済業務保証金分担金として150万円の納付をしていたときは、全ての事務所で営業を継続するためには、1週間以内に主たる事務所の最寄りの供託所に営業保証金として1,500万円を供託しなければならない。","answer":"社員たる地位を失った日から「1週間以内」に営業保証金を供託しなければならないとの記述は正しい。しかし、分担金を150万円納付していた場合、本店（60万円）に加え支店が3か所（30万円3＝90万円）あったことになる。その場合、供託すべき営業保証金は、1,000万円＋500万円3＝2,500万円であり、「1,500万円」ではない。よって、本問は誤り。","result":"×"},{"number":132,"year":"23","question":"保証協会は、弁済業務保証金から生ずる利息又は配当金、及び、弁済業務保証金準備金を弁済業務保証金の供託に充てた後に社員から納付された還付充当金は、いずれも弁済業務保証金準備金に繰り入れなければならない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":133,"year":"20","question":"保証協会の社員は、保証協会から特別弁済業務保証金分担金を納付すべき旨の通知を受けた場合で、その通知を受けた日から1か月以内にその通知された額の特別弁済業務保証金分担金を保証協会に納付しないときは、当該保証協会の社員の地位を失う。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":134,"year":"30","question":"宅地建物取引業者Aは、保証協会の社員の地位を失った場合、Aとの宅地建物取引業に関する取引により生じた債権に関し権利を有する者に対し、6月以内に申し出るべき旨の公告をしなければならない。","answer":"公告をするのは宅建業者ではなく、保証協会である。","result":"×"},{"number":135,"year":"21","question":"保証協会は、その社員の地位を失った宅地建物取引業者が地位を失った日から1週間以内に営業保証金を供託した場合は、当該宅地建物取引業者に対し、直ちに弁済業務保証金分担金を返還することが義務付けられている。","answer":"宅建業者が保証協会の社員の地位を失ったことに伴う、保証協会からその宅建業者への分担金の返還は、公告をして6か月以上の催告期間が経過した後でなければできない。本問のように、宅建業者が、供託所に営業保証金を供託したとしても、保証協会が直ちに分担金を宅建業者に返還することは認められない。","result":"×"},{"number":136,"year":"30","question":"保証協会の社員である宅地建物取引業者Aは、その一部の事務所を廃止したときは、保証協会が弁済業務保証金の還付請求権者に対し、一定期間内に申し出るべき旨の公告をした後でなければ、弁済業務保証金分担金の返還を受けることができない。","answer":"事務所の一部閉鎖に伴う、保証協会から宅建業者への弁済業務保証金分担金の返還については、公告は不要である。","result":"×"},{"number":137,"year":"30","question":"保証協会は、社員である宅地建物取引業者Aの取引の相手方から宅地建物取引業に係る取引に関する苦情を受けた場合は、Aに対し、文書又は口頭による説明を求めることができる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":138,"year":"25","question":"保証協会は、社員の取り扱った宅地建物取引業に係る取引に関する苦情について、宅地建物取引業者の相手方等からの解決の申出及びその解決の結果を社員に周知させなければならない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":139,"year":"30","question":"営業保証金を供託している宅地建物取引業者が、売主として、宅地建物取引業者との間で宅地の売買契約を締結しようとする場合、営業保証金を供託した供託所及びその所在地について、買主に対し説明をしなければならない。","answer":"宅建業者は、取引相手に対して、契約を締結するまでに、営業保証金を供託した供託所及びその所在地について説明しなければならない。しかし、取引相手が宅建業者である場合は、そもそも相手方の宅建業者は、営業保証金について還付を受ける権利を有さないため、供託所に関する説明も不要。","result":"×"},{"number":140,"year":"25","question":"宅地建物取引業者A社は、営業保証金を供託している供託所及びその所在地を説明しないままに、自らが所有する宅地の売買契約が成立したので、買主（宅地建物取引業者ではないものとする）に対し、その供託所等を37条書面に記載の上、説明した場合、宅地建物取引業法に違反しない。","answer":"営業保証金を供託している供託所及びその所在地の説明は、売買契約等が成立するまでに行わなければならない。従って、契約成立後に交付する37条書面に当該情報を記載することで代替することはできない。","result":"×"},{"number":141,"year":"24","question":"宅地建物取引業者A社は、自ら所有する宅地を売却するに当たっては、当該売却に係る売買契約が成立するまでの間に、その買主（宅地建物取引業者でないものとする）に対して、供託している営業保証金の額を説明しなければならない。","answer":"説明しなければならない事項は、供託している供託所とその所在地である。供託している「営業保証金の額」の説明は不要。","result":"×"},{"number":142,"year":"26","question":"宅地建物取引業者B（国土交通大臣免許）がマンション(100戸）の販売について媒介の依頼を受け、当該マンションの所在する場所の隣接地（乙県内）に案内所を設置し、売買契約の申込みを受ける業務を行う場合、Bは、その設置した案内所の業務に従事する者の数5人に対して1人以上の割合となる数の専任の宅地建物取引士を当該案内所に置かなければならない。","answer":"本案内所は、他の宅建業者が行う一団の宅地建物の分譲に、媒介人として関与する宅建業者が設置するもので、契約の申込みを受ける場所であることから、テキストにおけるグループB（案内所等の契約場所）に属する。従って、「5人に対して1人以上」ではなく、1人以上の専任の宅建士を置けばよい。","result":"×"},{"number":143,"year":"14","question":"Dは、宅地建物取引業者が業務に関し展示会を実施する場所であって、宅地又は建物の売買の契約を締結する国土交通省令で定める場所（業務に従事する者11名）における唯一の専任の宅地建物取引士である場合、宅地建物取引業法の規定に違反する。","answer":"違反しない。本問の場所は、テキストにおけるグループBに属する場所であり、1人以上の宅建士がいればよい。なお、仮にグループA（事務所）に該当する場所であれば、5人に1人以上の専任の宅建士が必要であり、従事する者が11名の場合、3人以上の専任の宅建士の設置が必要である。","result":"×"},{"number":144,"year":"21","question":"宅地建物取引業者は、事務所以外の継続的に業務を行うことができる施設を有する場所においては、契約の締結又は契約の申し込みを受けることを行わない場合であっても、専任の宅地建物取引士を1人以上置くとともに国土交通省令で定める標識を掲示しなければならない。","answer":"継続的に業務を行うことができる施設を有する場所で、契約締結等を行わない場合は、テキストにおけるグループC（案内所等の非契約場所）に該当する。よって、宅建士の設置義務はなく、本問は誤りである。なお、標識の掲示義務はあるので、その点は正しい。","result":"×"},{"number":145,"year":"21","question":"R2’宅地建物取引業者は、事務所に置く唯一の専任の宅地建物取引士が退任した場合、その日から30日以内に新たな専任の宅地建物取引士を設置し、その設置の日から2週間以内に、専任の宅地建物取引士の変更があった旨を免許権者に届け出なければならない。","answer":"専任の宅建士に欠員が出た場合、その補充は、「30日以内」ではなく、2週間以内に行わなければならない。また、専任の宅建士に変更が生じた場合、「2週間以内」ではなく、30日以内に免許権者へ変更の届出が必要。","result":"×"},{"number":146,"year":"27","question":"宅地建物取引業者A（甲県知事免許）が乙県内に所在するマンション(100戸）を分譲するため、宅地建物取引業者Cに販売の代理を依頼し、Cが乙県内に案内所を設置して契約の締結業務を行う場合、A又はCが専任の宅地建物取引士を置けばよい。","answer":"一団の建物の分譲のために設置する案内所で、契約の締結業務を行う場合、テキストにおけるグループBに該当し、専任の宅建士を置かなければならないが、宅建士の設置義務を負うのは、当該案内所を設置したCであり、Aではない。","result":"×"},{"number":147,"year":"19","question":"宅地建物取引業者である法人Fの取締役Gは宅地建物取引士であり、本店において専ら宅地建物取引業に関する業務に従事している。この場合、Fは、Gを本店の専任の宅地建物取引士の数のうちに算入することはできない。","answer":"宅建業者（法人）の役員が宅建士である場合、その役員が自ら主として業務に従事する事務所等における専任の宅建士とみなされ、人数にカウントされる。","result":"×"},{"number":148,"year":"27","question":"宅地建物取引業者A（甲県知事免許）が乙県内に所在するマンション(100戸）を分譲するため、甲県内に案内所を設置して分譲を行う場合において、Aは甲県知事及び乙県知事に、業務を開始する日の10日前までに宅地建物取引業法第50条第2項の規定に基づく届出をしなければならない。","answer":"一団の建物の分譲のために設置する案内所で、本問では明らかでないが契約の締結等を行う場合には、テキストにおけるグループBに該当し、50条2項に基づく届出をしなければならない。当該届出は、免許権者（本問では甲県知事）、及び案内所等の所在地を管轄する都道府県知事（本問では、こちらも甲県知事）に対して行わなければならない。よって、マンションの所在地を管轄する「乙県知事」にも届出を必要とする本問は誤り。なお、「業務を開始する日の10日前まで」との届出期限は正しい。","result":"×"},{"number":150,"year":"19","question":"宅地建物取引業者は、売主として一団の宅地建物の分譲を当該物件から約500m離れた駅前に案内所を設置して行う場合、当該物件の所在する場所及び案内所のそれぞれに、免許証番号、主たる事務所の所在地等の所定の事項を記載した標識を掲示しなければならない。","answer":"標識の掲示義務は、テキストにおけるグループA～Cのいずれの場所にも適用される。本問の、「当該物件の所在する場所」はグループCに、また案〇内所については、契約の締結等を行う場合はグループB、行わない場合はグループCに該当するが、いずれにしても、標識を掲示しなければならない。","result":"○"},{"number":151,"year":"22","question":"宅地建物取引業者は、その事務所ごとに、公衆の見やすい場所に、免許証及び国土交通省令で定める標識を掲げなければならない。","answer":"免許証については、掲示義務はない。なお、標識の掲示義務はあるため、その点は正しい。","result":"×"},{"number":152,"year":"21","question":"宅地建物取引業者が一団の宅地の分譲を行う案内所において、契約の締結をし、又は契約の申し込みを受けることを行う場合、当該案内所には国土交通大臣が定めた報酬の額を掲示しなければならない。","answer":"報酬額の掲示義務が課されるのは、事務所（テキストにおけるグループA）のみであり、本問の案内所（テキストにおけるグループBに該当）においては、報酬額の掲示は不要。","result":"×"},{"number":153,"year":"21","question":"宅地建物取引業者の従業者である宅地建物取引士は、取引の関係者から事務所で従業者証明書の提示を求められたときは、この証明書に代えて従業者名簿又は宅地建物取引士証を提示することで足りる。","answer":"取引関係者から求められた場合は、従業者証明書を提示しなければならず、従業者証明書に代えて、従業者名簿又は宅建士証を提示することはできない。","result":"×"},{"number":154,"year":"28","question":"宅地建物取引士は、取引の関係者から宅地建物取引士証の提示を求められたときは、宅地建物取引士証を提示しなければならないが、従業者証明書の提示を求められたときは、宅地建物取引業者の代表取締役である宅地建物取引士は、当該証明書がないので提示をしなくてよい。","answer":"前半部分の宅建士証の提示に関する記述は正しい。しかし後半部分については誤りである。従業者であれば、宅地建物取引士でも、また代表取締役等の役員でも、従業者証明書を携帯し、取引の関係者から提示を求められた場合は、従業者証明書を提示しなければならない。","result":"×"},{"number":155,"year":"R2","question":"宅地建物取引業者は、その業務に従事させる者に従業者証明書を携帯させなければならないが、その者が非常勤の役員や単に一時的に事務の補助をする者である場合には携帯させなくてもよい。","answer":"非常勤役員や、一時的な事務の補助者であっても、従業者である以上は、従業者証明書の携帯が必要である。","result":"×"},{"number":157,"year":"26","question":"宅地建物取引業者は、その事務所ごとに従業者名簿を備え置かなければならないが、退職した従業者に関する事項は従業者名簿への記載の対象ではない。","answer":"従業者名簿へは、従業者がその事務所の従業者でなくなった年月日についても記載する必要がある。従って、「退職した従業者に関する事項は従業者名簿への記載の対象ではない」とする本問は誤り。","result":"×"},{"number":158,"year":"21","question":"宅地建物取引業者がその事務所ごとに備える従業者名簿には、従業者の氏名、当該事務所の従業者となった年月日及び当該事務所の従業者でなくなった年月日を記載することで足りる。","answer":"その他にも、従業者証明書番号、主たる職務内容、宅建士であるか否かの区別についても記載が必要。","result":"×"},{"number":159,"year":"19","question":"宅地建物取引業者は、その事務所ごとに従業者名簿を備え、取引の関係者から請求があったときは、当該名簿をその者の閲覧に供しなければならないが、当該名簿を事務所のパソコンのハードディスクに記録し、ディスプレイの画面に表示する方法で閲覧に供することもできる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":160,"year":"29","question":"宅地建物取引業者は、その業務に従事する者であっても、一時的に事務の補助のために雇用した者については、従業者名簿に記載する必要がない。","answer":"一時的に事務の補助のために雇用した者も、「従業者」として従業者名簿への記載が必要である。なお、従業者証明書も携帯させなければならない。","result":"×"},{"number":161,"year":"22","question":"宅地建物取引業者は、各事務所の業務に関する帳簿を主たる事務所に備え、取引のあった都度、その年月日、その取引に係る宅地又は建物の所在及び面積等の事項を記載しなければならない。","answer":"業務に関する帳簿は、「主たる事務所」ではなく、事務所ごとに備えなければならない。","result":"×"},{"number":162,"year":"29","question":"宅地建物取引業者は、その業務に関する帳簿に報酬の額を記載することが義務付けられており、違反した場合は指示処分の対象となる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":163,"year":"29","question":"宅地建物取引業者Aは、宅地建物取引業法第49条に規定されている業務に関する帳簿について、業務上知り得た秘密が含まれているため、当該帳簿の閉鎖後、遅滞なく、専門業者に委託して廃棄した場合、宅地建物取引業法の規定に違反しない。","answer":"業務に関する帳簿は、各事業年度末に閉鎖し、閉鎖から5年間保存しなければならない。問題文のような例外規定はなく、閉鎖後、遅滞なく廃棄した場合は、宅建業法違反となる。","result":"×"},{"number":164,"year":"28","question":"宅地建物取引業者Aは、宅地建物取引業法第49条の規定によりその事務所ごとに備えるべきこととされている業務に関する帳簿について、取引関係者から閲覧の請求を受けたが、閲覧に供さなかった場合、宅地建物取引業法の規定に違反する。","answer":"業務に関する帳簿は、従業者名簿とは異なり、取引関係者に閲覧させる義務はない。","result":"×"},{"number":165,"year":"25","question":"宅地建物取引業者は、その事務所ごとにその業務に関する帳簿を備えなければならないが、当該帳簿の記載事項を事務所のパソコンのハードディスクに記録し、必要に応じ当該事務所においてパソコンやプリンターを用いて紙面に印刷することが可能な環境を整えていたとしても、当該帳簿への記載に代えることができない。","answer":"本問のようにプリントアウトできる環境が整えられていれば、パソコンのハードディスクに記録等することで、帳簿への記載に代えることができる。","result":"×"},{"number":166,"year":"25","question":"１24宅地建物取引業者A社（国土交通大臣免許）が行う宅地建物取引業者B社（甲県知事免許）を売主とする分譲マンション（100戸）に係る販売代理について、A社が単独で当該マンションの所在する場所の隣地に案内所を設けて売買契約の締結をしようとする場合における次の記述のうち、宅地建物取引業法（以下この問において「法」という。）の規定によれば正しいものを2つ選べ。なお、当該マンション及び案内所は甲県内に所在するものとする。．A社は、マンションの所在する場所に法第50条第1項の規定に基づく標識を掲げなければならないが、B社は、その必要がない。２．A社が設置した案内所について、売主であるB社が法第50条第2項の規定に基づく届出を行う場合、A社は当該届出をする必要がないが、B社による届出書については、A社の商号又は名称及び免許証番号も記載しなければならない。３．A社は、成年者である専任の宅地建物取引士を当該案内所に置かなければならないが、B社は、当該案内所に成年者である専任の宅地建物取引士を置く必要がない。４．A社は、当該案内所に法第50条第1項の規定に基づく標識を掲げなければならないが、当該標識へは、B社の商号又は名称及び免許証番号も記載しなければならない。","answer":"３と４が正しい。１．誤り。分譲される一団の建物が所在する場所に標識を掲示しなければならないのは、売主であるB社である。２．誤り。50条2項に基づく場所の届出をしなければならないのは、当該案内所を設置したA社である。３．正しい。A社が設置した案内所に成年者である専任の宅建士を置かなければならないのはA社であり、B社ではない。４．正しい。A社が設置した案内所には、A社が標識を掲示しなければならないが、当該標識には売主であるB社の商号・名称、免許証番号も記載しなければならない。","result":"○"},{"number":167,"year":"25","question":"１26宅地建物取引業者A（甲県知事免許）が乙県内に建設したマンション（100戸）の販売について、宅地建物取引業者B（国土交通大臣免許）及び宅地建物取引業者C（甲県知事免許）に媒介を依頼し、Bが当該マンションの所在する場所の隣接地（乙県内）に、Cが甲県内にそれぞれ案内所を設置し、売買契約の申込みを受ける業務を行う場合における次の記述のうち、宅地建物取引業法（以下この問において「法」という。）の規定によれば、誤っているものはどれか。．Bは国土交通大臣及び乙県知事に、Cは甲県知事に、業務を開始する日の10日前までに法第50条第2項に定める届出をしなければならない。２．Aは、法第50条第2項に定める届出を甲県知事及び乙県知事へ届け出る必要はないが、当該マンションの所在する場所に法第50条第1項で定める標識を掲示しなければならない。３．Bは、その設置した案内所の業務に従事する者の数5人に対して1人以上の割合となる数の専任の宅地建物取引士を当該案内所に置かなければならない。４．Aは、Cが設置した案内所においてCと共同して契約を締結する業務を行うこととなった。この場合、Aが当該案内所に専任の宅地建物取引士を設置すれば、Cは専任の宅地建物取引士を設置する必要はない。","answer":"3が誤り。１．正しい。50条2項に基づく案内所等（テキストにおけるグループBに該当）に関する場所の届出は、免許権者、及び案内所等の所在地を管轄する都道府県知事に対して行わなければならない。本問では、Bの免許権者は国土交通大臣、案内所の所在地の知事は乙県知事であるため、Bは国土交通大臣及び乙県知事に届出をする。また、Cの免許権者は甲県知事であり、案内所の所在地を管轄する知事も甲県知事であるため、Cは甲県知事に届出をする。２．正しい。当該マンションの所在する場所は、分譲される一団の建物が所在する場所（テキストにおけるグループCに該当）として、売主であるAに標識の掲示義務が課される。他方で、本問において、A自身は案内所の設置をしていないため、50条2項に基づく届出は不要である。３．誤り。テキストにおけるグループBに属する案内所等には、「5人に対して1人以上」ではなく、1人以上の専任の宅建士を置けば足りる。４．正しい。同一の物件について、複数の宅建業者が共同で案内所等（テキストにおけるグループBに該当）を設置する場合、いずれかの宅建業者が1人以上の宅建士を設置すれば足りる。","result":"○"},{"number":168,"year":"29","question":"誇大広告が禁止される、宅地又は建物に係る広告の表示項目の中に、取引物件に係る現在又は将来の利用の制限があるが、この制限には、都市計画法に基づく利用制限等の公法上の制限だけではなく、借地権の有無等の私法上の制限も含まれる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":169,"year":"30","question":"宅地建物取引業者がその業務に関して広告をするときは、実際のものより著しく優良又は有利であると人を誤認させるような表示をしてはならないが、宅地又は建物に係る現在又は将来の利用の制限の一部を表示しないことによりそのような誤認をさせる場合は、宅地建物取引業法第32条に規定する誇大広告等の禁止に違反しない。","answer":"あえて表示をしない不作為により誤認をさせる場合も、誇大広告等の禁止に違反する。","result":"×"},{"number":170,"year":"30","question":"宅地の売買に関する広告をインターネットで行った場合において、当該宅地の売買契約成立後に継続して広告を掲載していたとしても、当該広告の掲載を始めた時点で当該宅地に関する売買契約が成立していなかったときは、宅地建物取引業法第32条に規定する誇大広告等の禁止に違反しない。","answer":"既に売却済みであるにもかかわらず広告を残すことで、それにつられて訪問してきた人に別の物件を案内するといった、いわゆる「おとり広告」を行うことも、誇大広告等の禁止に違反する。","result":"×"},{"number":171,"year":"29","question":"宅地建物取引業者が、顧客を集めるために売る意思のない条件の良い物件を広告することにより他の物件を販売しようとした場合、取引の相手方が実際に誤認したか否か、あるいは損害を受けたか否かにかかわらず、監督処分の対象となる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":172,"year":"22","question":"宅地建物取引業者Aがその業務に関してテレビやインターネットを利用して行う広告は、新聞の折込チラシや配布用のチラシと異なり法の規制の対象とならない。","answer":"規制対象となる広告媒体は限定されておらず、テレビCMやインターネット広告も対象となる。","result":"×"},{"number":173,"year":"24","question":"宅地建物取引業者が、建物の所有者と賃貸借契約を締結し、当該建物を転貸するための広告をする際は、当該広告に自らが契約の当事者となって貸借を成立させる旨を明示しなければ、法第34条に規定する取引態様の明示義務に違反する。","answer":"ひっかけ問題である。自ら契約当事者として貸借（転貸を含む）をする行為は、そもそも宅地建物取引業に該当しないため、宅建業法の規制は適用されない。","result":"×"},{"number":174,"year":"R3","question":"複数の区画がある宅地の売買について、数回に分けて広告するときは、最初に行う広告に取引態様の別を明示すれば足り、それ以降は明示する必要はない。","answer":"最初の広告だけでなく、それ以降の広告にも取引態様の別を明示する必要がある。２回目以降の広告だけを見る人もいることを考えれば当然である。","result":"×"},{"number":175,"year":"26","question":"宅地建物取引業者Aは、宅地又は建物の売買に関する広告をする際に取引態様の別を明示した場合、当該広告を見た者から売買に関する注文を受けたときは、改めて取引態様の別を明示する必要はない。","answer":"取引態様の別を明示した広告を見て注文してきた者に対しても、改めて取引態様の別を明示する必要がある。","result":"×"},{"number":176,"year":"26","question":"宅地建物取引業者Aは、新築分譲マンションを建築工事の完了前に販売しようとする場合、建築基準法第6条第1項の確認を受ける前において、当該マンションの売買契約の締結をすることはできないが、当該販売に関する広告をすることはできる。","answer":"未完成物件の売買を行う場合、建築確認等の必要な処分を受ける前は、広告も、契約の締結も、いずれも行うことはできない。","result":"×"},{"number":177,"year":"20","question":"宅地建物取引業者は、宅地の造成又は建物の建築に関する工事の完了前においては、当該工事に必要な都市計画法に基づく開発許可、建築基準法に基づく建築確認その他法令に基づく許可等の申請をした後でなければ、当該工事に係る宅地又は建物の売買その他の業務に関する広告をしてはならない。","answer":"未完成物件については、「許可等の申請」をした後ではなく、許可等の処分があった後でなければ、広告をしてはならない。","result":"×"},{"number":178,"year":"27","question":"宅地建物取引業者は、建築確認が必要とされる建物の建築に関する工事の完了前においては、建築確認を受けた後でなければ、当該建物の貸借の代理を行う旨の広告をしてはならない。","answer":"未完成物件は、必要な建築確認を受けた後でなければ広告をすることができない。当該制限は、建物〇の売買・交換だけでなく、貸借の代理・媒介においても適用される。","result":"○"},{"number":179,"year":"27","question":"宅地建物取引業者は、建築確認が必要とされる建物の建築に関する工事の完了前において、建築確認の申請中である場合は、その旨を表示すれば、自ら売主として当該建物を販売する旨の広告をすることができる。","answer":"未完成物件は、必要な建築確認等の処分があった後でなければ広告をすることができない。そして、たとえ本問のように建築確認の申請中である旨の表示をしたとしても、広告をすることは許されない。","result":"×"},{"number":180,"year":"27","question":"宅地建物取引業者は、建築確認が必要とされる建物の建築に関する工事の完了前において、建築確認の申請中である場合は、建築確認を受けることを停止条件とする特約を付ければ、自ら売主として当該建物の売買契約を締結することができる。","answer":"未完成物件の売買については、建築確認等の必要な処分を受けるまでは、契約を締結することができない。建築確認を受けることを停止条件とする特約を付けて契約を締結することも許されない。","result":"×"},{"number":181,"year":"19","question":"宅地建物取引業者Aは、都市計画法第29条第1項の許可を必要とする宅地について開発行為を行いCに売却する場合、Cが宅地建物取引業者であれば、その許可を受ける前であっても当該宅地の売買の予約を締結することができる。","answer":"未完成物件の売買については、開発許可等、必要な処分を受けるまでは、契約を締結することができない。そして、本制限は相手方が宅建業者であっても適用される。さらに、「売買の予約」とは、将来において売買契約を締結する旨の合意であり、両当事者を拘束する契約であることから、必要な処分を受ける前は、このような予約契約を締結することも許されない。","result":"×"},{"number":182,"year":"27","question":"宅地建物取引業者は、建築確認が必要とされる建物の建築に関する工事の完了前においては、建築確認を受けた後でなければ、当該建物の貸借の媒介をしてはならない。","answer":"未完成物件について、売買であれば、必要な建築確認等の処分を受けるまでは契約を締結してはならないとの制限が適用される。しかし、貸借の媒介・代理の場合は、契約締結時期の制限は適用されない。そのため、建築確認を受ける前であっても、貸借の媒介を行うことは可能である。","result":"×"},{"number":183,"year":"30","question":"宅地建物取引業者Aは、自ら売主として、建物の売買契約を締結するに際し、買主が手付金を持ち合わせていなかったため手付金の分割払いを提案し、買主がこれに応じた場合、宅地建物取引業法の規定に違反する。","answer":"宅建業者が相手方に対して、手付金を貸付けること、又はその他の信用の供与をすることによ〇って、契約の締結を誘引する行為は禁止されている。手付金の分割払いは、信用の供与に該当し、宅建業法違反となる。","result":"○"},{"number":184,"year":"29","question":"宅地建物取引業者が、自ら売主として、宅地及び建物の売買の契約を締結するに際し、手付金について、当初提示した金額を減額することにより、買主に対し売買契約の締結を誘引し、その契約を締結させることは、宅地建物取引業法に違反しない。","answer":"手付の金額自体を減額することは、貸付けにも、信用の供与にも該当しないため、宅建業法違反とは〇ならない。","result":"○"},{"number":185,"year":"29","question":"宅地建物取引業者が、宅地及び建物の売買の媒介を行うに際し、媒介報酬について、買主の要望を受けて分割受領に応じることにより、契約の締結を誘引する行為は、宅地建物取引業法に違反する。","answer":"手付金の分割払いに応じることで契約締結を誘引すると違反になるが、本問のように媒介報酬の分割払いに応じることは、特段、宅建業法に違反しない。","result":"×"},{"number":186,"year":"21","question":"宅地建物取引業者Aは、建物の売買の媒介に際し、買主に対して手付の貸付けを行う旨を告げて契約の締結を勧誘したが、売買契約は成立しなかった。この場合、宅地建物取引業法の規定に違反しない。","answer":"手付金の貸付けを行う旨を告げて契約の締結を誘引する行為自体が禁止されており、売買契約が成立しなかったとしても宅建業法違反となる。","result":"×"},{"number":187,"year":"13","question":"宅地建物取引業者Aが、自ら売主となり、宅地建物取引業者Bと建物の売買契約を締結しようとする場合、買主Bも宅地建物取引業者であるので、AがBに対し手付金を貸し付けて契約の締結を誘引してもさしつかえない。","answer":"手付金の貸付けによる契約締結の誘引の禁止は、相手方が宅建業者であっても適用される。","result":"×"},{"number":188,"year":"20","question":"宅地建物取引業者Aの従業者は、宅地の販売の勧誘に際し、買主に対して「この付近に鉄道の新駅ができる」と説明したが、実際には新駅設置計画は存在せず、当該従業者の思い込みであったことが判明し、契約の締結には至らなかった場合、宅地建物取引業法の規定に違反しない。","answer":"契約締結の勧誘をするに際し、物件の将来の環境又は交通その他の利便について誤解させるべき断定的判断を提供することは禁止されている。本件の新駅に関する説明は、将来の交通の利便について誤解させるべき断定的判断の提供に該当する。なお、思い込みであり、故意ではなく過失によるものであったとしても、また契約締結に至らなかったとしても、本制限への違反となる。","result":"×"},{"number":189,"year":"24","question":"宅地建物取引業者A社が、自ら売主として宅地建物取引業者でない買主Bと宅地の売買について交渉を行った。その際、Bは、契約するかどうかの重要な判断要素の1つとして、当該宅地周辺の将来における交通整備の見通し等についてA社に確認した。A社は、将来の交通整備について新聞記事を示しながら、「確定はしていないが、当該宅地から徒歩2分のところにバスが運行するという報道がある」旨を説明した場合、宅地建物取引業法に違反しない。","answer":"「確定はしていないが」との断りを入れた上で、事実として存在する報道を紹介したにすぎないため、断定的判断の提供には該当しない。〇","result":"○"},{"number":190,"year":"29","question":"宅地建物取引業者Aの従業者Cは、投資用マンションの販売において、勧誘に先立ちAの名称を告げず、自己の氏名及び契約締結の勧誘が目的であることを告げたうえで勧誘を行ったが、相手方から関心がない旨の意思表示があったので、勧誘の継続を断念した場合、宅地建物取引業法の規定に違反しない。","answer":"勧誘に先立ち、自己の氏名及び勧誘目的であることだけでなく、自己が従事する宅建業者の商号又は名称についても、告知しなければならず、これを怠ったCの行為は宅建業法違反となる。なお、告知をしなかったこと自体で違反が成立するものであり、その後、勧誘を継続したか否か、契約締結に至ったか否かは関係がない。","result":"×"},{"number":191,"year":"23","question":"宅地建物取引業者A社が、建物の販売に際して、短時間であったが、私生活の平穏を害するような方法により電話勧誘を行い、相手方を困惑させた場合、A社の行為は、宅地建物取引業法の規定に違反する。","answer":"短時間の勧誘でも、私生活の平穏を害する方法で、相手方を困惑させた場合は、宅建業法違反となる。〇","result":"○"},{"number":192,"year":"27","question":"新築分譲マンションを訪れた買主Aが、売主である宅建業者の従業員Bに対し、「昨日、申込証拠金10万円を支払ったが、都合により撤回したいので申込証拠金を返してほしい。」と述べたのに対し、Bが「お預かりした10万円のうち、社内規程上、お客様の個人情報保護のため、申込書の処分手数料として、5,000円はお返しできませんが、残金につきましては法令に従いお返しします」と発言した場合、Bの発言は宅地建物取引業法の規定に違反しない。","answer":"相手方が契約の申込みを撤回する際に、受領済みの預り金の返還を拒否してはならない。本件のように、受領済みの申込証拠金（預り金）から、申込書の処分手数料として、5,000円を差し引いた額を返還することは、宅建業法違反となる。","result":"×"},{"number":193,"year":"R3","question":"宅地建物取引業者は、業務上取り扱ったことについて知り得た秘密に関し、税務署の職員から質問検査権の規定に基づき質問を受けたときであっても、回答してはならない。","answer":"宅建業者は守秘義務を負うが、正当な理由があれば開示することは可能であり、税務署職員の質問検査権に基づく質問に回答することには、正当な理由が認められる。","result":"×"},{"number":194,"year":"R3","question":"R2’宅地建物取引業者が、宅地建物取引業を営まなくなった後は、その業務上取り扱ったことについて知り得た秘密を他に漏らしても、法に違反しない。","answer":"宅建業を廃業した後も引き続き守秘義務を負う。","result":"×"},{"number":195,"year":"17","question":"宅地建物取引業者Aが、B所有の宅地の売却の媒介依頼を受け、Bと専属専任媒介契約を締結した場合、Bは、Aが探索した相手方以外の者と売買契約を締結することができない。","answer":"専属専任媒介契約の場合、媒介人が探索した相手方以外の者と売買契約を締結することができない〇ため、重ねて他の宅建業者に媒介の依頼をしたり、自ら取引相手を探してくることは制限される。","result":"○"},{"number":196,"year":"R1","question":"宅地建物取引業者Aが、BからB所有の既存のマンションの売却に係る媒介を依頼され、Bと専任媒介契約（専属専任媒介契約ではないものとする。）を締結した場合において、当該専任媒介契約の有効期間を６月とした場合、その媒介契約は無効となる。","answer":"専任媒介契約の場合、契約期間は３か月以内でなければならないが、３か月を超える期間を定めた場合に、契約が無効になるものではなく、契約期間が３か月に短縮される。","result":"×"},{"number":197,"year":"26","question":"宅地建物取引業者Aが、BからB所有の宅地の売却について媒介の依頼を受け、Bとの間で有効期間を3月とする専任媒介契約を締結した場合、期間満了前にBから当該契約の更新をしない旨の申出がない限り、当該期間は自動的に更新される。","answer":"専任媒介契約の場合、依頼者から契約を更新する旨の申出がなければ契約を更新することはできない。仮に、契約において、自動更新の定めをしたとしても、その定めは無効となる。","result":"×"},{"number":198,"year":"16","question":"宅地建物取引業者Aが、B所有の宅地の売却の媒介依頼を受け、Bと専任媒介契約を締結した場合、媒介契約の有効期間の満了に際し、BからAに更新の申出があった場合、Aは更新を拒むことはできない。","answer":"専任媒介契約においては、依頼者から契約を更新する旨の申出がなければ契約を更新できないが、更新の申出に応じる義務があるわけではないため、Aは更新を拒むこともできる。","result":"×"},{"number":199,"year":"22","question":"宅地建物取引業者Aが、Bから自己所有の宅地の売買の媒介を依頼され、Bとの間で有効期間を2月とする専任媒介契約を締結した場合、Bの申出により契約を更新するときは、更新する媒介契約の有効期間は当初の有効期間を超えてはならない。","answer":"更新後の有効期間は、3か月を超えない期間であれば、当初の有効期間（2か月）を超える有効期間を設定することは可能。","result":"×"},{"number":200,"year":"29","question":"宅地建物取引業者Aは、BからB所有の中古マンションの売却の依頼を受け、Bと専任媒介契約（専属専任媒介契約ではない媒介契約）を締結した場合、当該専任媒介契約の有効期間は、3月を超えることができず、また、依頼者の更新しない旨の申出がなければ自動更新とする旨の特約も認められない。ただし、Bが宅地建物取引業者である場合は、AとBの合意により、自動更新とすることができる。","answer":"まず「専任媒介契約の有効期間は、3月を超えることができず」との点は正しい。また、「依頼者の更新しない旨の申出がなければ自動更新とする旨の特約も認められない」との記述も正しい。しかし、「Bが宅地建物取引業者である場合は、AとBの合意により、自動更新とすることができる」との記述は誤りである。相手方が宅建業者であっても、自動更新とすることは認められない。","result":"×"},{"number":201,"year":"15","question":"宅地建物取引業者Aが、B所有の宅地の売却の媒介の依頼を受け、Bと専任媒介契約を締結した場合、Bから指定流通機構には登録しなくてもよい旨の承諾を得ていれば、Aは当該宅地に関する所定の事項について、指定流通機構に登録しなくてもよい。","answer":"専任媒介契約の場合、指定流通機構への登録は義務である。依頼者との間で登録しなくてもよい旨の合意をしても、当該特約は無効となり、宅建業者は指定流通機構に登録しなければならない。","result":"×"},{"number":202,"year":"28","question":"宅地建物取引業者Aは、宅地建物取引業者でないEから宅地の売却についての依頼を受け、専属専任媒介契約を締結したときは、当該宅地について宅地建物取引業法で規定されている事項を、契約締結の日から休業日数を含め5日以内に指定流通機構へ登録する義務がある。","answer":"登録の期限は、「休業日数を含め」5日以内ではなく、休業日数を含めずに5日以内である。","result":"×"},{"number":203,"year":"27","question":"宅地建物取引業者Aは、Cが所有する乙アパートの売却に係る媒介の依頼を受け、Cと専任媒介契約を締結した場合、乙アパートの所在、規模、形質、売買すべき価額、依頼者の氏名、都市計画法その他の法令に基づく制限で主要なものを指定流通機構に登録しなければならない。","answer":"指定流通機構への登録事項として、「依頼者の氏名」は不要。","result":"×"},{"number":204,"year":"29","question":"宅地建物取引業者Aは、BからB所有の中古マンションの売却の依頼を受け、Bと専任媒介契約（専属専任媒介契約ではない媒介契約）を締結した場合、Aは、当該専任媒介契約の締結の日から7日（ただし、Aの休業日は含まない。）以内に所定の事項を指定流通機構に登録しなければならず、また、法第50条の6に規定する登録を証する書面を遅滞なくBに提示しなければならない。","answer":"前半の「専任媒介契約の締結の日から7日（ただし、Aの休業日は含まない。）以内に所定の事項を指定流通機構に登録しなければならず」との点は正しい。しかし、後半について、指定流通機構への登録を証する書面は、依頼人Bに対して「提示」するだけではなく、引渡しが必要である。なお、承諾を得れば、電磁的方法での提供も認められる。","result":"×"},{"number":205,"year":"25","question":"宅地建物取引業者A社が、Bから自己所有の甲宅地の売却の媒介を依頼され、Bとの間に専任媒介契約を締結し、甲宅地の売買契約を成立させたときは、A社は、遅滞なく、登録番号、取引価格、売買契約の成立した年月日、売主及び買主の氏名を指定流通機構に通知しなければならない。","answer":"売買契約が成立した場合、遅滞なく登録番号、取引価格、売買契約の成立した年月日を指定流通機構へ通知しなければならないが、「売主及び買主の氏名」の通知は不要。","result":"×"},{"number":206,"year":"28","question":"宅地建物取引業者Aが、BからB所有の宅地の売却に係る媒介を依頼され、AがBと専任媒介契約を締結した場合、当該宅地の売買契約が成立しても、当該宅地の引渡しが完了していなければ、売買契約が成立した旨を指定流通機構に通知する必要はない。","answer":"対象物件の売買契約が成立した場合は、遅滞なく指定流通機構への通知が必要である。物件の引渡しが完了しているか否かは関係ない。","result":"×"},{"number":207,"year":"27","question":"宅地建物取引業者Aは、Bが所有する宅地の売却を依頼され、専任媒介契約を締結する際、当該契約に係る業務の処理状況の報告日を毎週金曜日とする旨の特約をした。この特約は、宅地建物取引業法の規定に違反する。","answer":"専任媒介契約の場合、業務の処理状況について、2週間に1回以上の報告義務が課される。設問の特約は、毎週金曜日、つまり1週間に1回報告するというものであるため、当該報告義務に違反しない。","result":"×"},{"number":208,"year":"24","question":"宅地建物取引業者A社が、Bとの間で、B所有の土地付建物の売却に関する専属専任媒介契約を締結した場合、A社は、Bに当該媒介業務の処理状況の報告を電子メールで行うことはできない。","answer":"専任媒介契約及び専属専任媒介契約の場合、業務処理状況についての最低報告義務が課されているが、報告は必ずしも書面による必要はなく、口頭や電子メールでも行うことができる。","result":"×"},{"number":209,"year":"29","question":"宅地建物取引業者Aが、BからB所有の中古マンションの売却の依頼を受け、Bと専任媒介契約（専属専任媒介契約ではない媒介契約）を締結した場合、Aは、2週間に1回以上当該専任媒介契約に係る業務の処理状況をBに報告しなければならないが、これに加え、当該中古マンションについて購入の申込みがあったときは、遅滞なく、その旨をBに報告しなければならない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":210,"year":"27","question":"宅地建物取引業者Aは、Dが所有する丙宅地の貸借に係る媒介の依頼を受け、Dと専任媒介契約を締結した場合、Dに宅地建物取引業法第34条の2第1項に規定する書面を交付しなければならない。","answer":"34条の2第1項の書面の交付義務は、売買・交換の媒介・代理契約を締結する場合に発生するものであり、貸借の媒介・代理の場合には適用されない。","result":"×"},{"number":211,"year":"28","question":"宅地建物取引業者Aが、BからB所有の宅地の売却に係る媒介を依頼され、一般媒介契約を締結した場合、当該宅地の売買の媒介を担当するAの宅地建物取引士は、宅地建物取引業法第34条の2第1項に規定する書面に記名押印する必要はない。","answer":"当該書面には、媒介契約の当事者である宅建業者の記名押印が必要であり、宅建士の記名押印は必〇要ではない。","result":"○"},{"number":212,"year":"24","question":"宅地建物取引業者A社が宅地建物取引業者C社から、建物の購入の媒介を依頼され、C社との間で一般媒介契約（専任媒介契約でない媒介契約）を締結した場合、A社は、C社に法第34条の2の規定に基づく書面を交付しなければならない。","answer":"建物の売買の媒介契約を締結する場合は、一般媒介を含む全ての態様の媒介において、34条の2第〇1項の規定に基づく書面を交付しなければならない。そして、依頼人が宅建業者である場合も、本交付義務は適用される。","result":"○"},{"number":213,"year":"22","question":"宅地建物取引業者Aが、Bから自己所有の宅地の売買の媒介を依頼された場合、Bとの間で締結した媒介契約が一般媒介契約であるか、専任媒介契約であるかにかかわらず、宅地を売買すべき価額をBに口頭で述べたとしても、法第34条の2第1項の規定に基づき交付すべき書面に当該価額を記載しなければならない。","answer":"「売買すべき価額」は当該書面への必要記載事項であり、口頭で述べたとしても記載が必要である。〇","result":"○"},{"number":214,"year":"R2","question":"宅地建物取引業者Aが、BからB所有の甲住宅の売却に係る媒介の依頼を受けて、一般媒介契約を締結した場合において、甲住宅の価額について意見を述べるときは、Bに対してその根拠を口頭ではなく書面で明示しなければならない。","answer":"記述のとおり、媒介人が物件の価額又は評価額について意見を述べるときは、根拠を明らかにしなければならないが、根拠は口頭で伝えることで足り、書面で明示する必要はない。","result":"×"},{"number":215,"year":"30","question":"宅地建物取引業者Aは、Bから、Bが所有し居住している甲住宅の売却について媒介の依頼を受け、甲住宅について、宅地建物取引業法第34条の2第1項第4号に規定する建物状況調査の制度概要を紹介したが、Bが同調査を実施する者のあっせんを希望しなかった場合、Aは、同項の規定に基づき交付すべき書面に同調査を実施する者のあっせんに関する事項を記載する必要はない。","answer":"既存の建物については、依頼者があっせんを希望したか否かに関係なく、建物状況調査を実施する者のあっせんの有無について記載する必要があり、あっせんをしない場合は、あっせん無しとの記載が必要となる。","result":"×"},{"number":216,"year":"11","question":"宅地建物取引業者Aが、宅地建物取引業者であるBから宅地の売却の依頼を受け、Bと専属専任媒介契約を締結した場合、Aが媒介契約を締結したときにBに交付すべき書面には、BがAの探索した相手方以外の者と宅地の売買又は交換の契約を締結したときの措置を記載しなければならない。","answer":"記述のとおり、当該措置は必要記載事項である。〇","result":"○"},{"number":217,"year":"26","question":"宅地建物取引業者Aは、BからB所有の宅地の売却について媒介の依頼を受け、一般媒介契約（専任媒介契約でない媒介契約）を締結した。当該媒介契約において、重ねて依頼する他の宅地建物取引業者を明示する義務がある場合、Aは、Bが明示していない他の宅地建物取引業者の媒介又は代理によって売買の契約を成立させたときの措置を第34条の2第1項の規定に基づく書面に記載しなければならない。","answer":"記述のとおり。一般媒介契約において、他の宅建業者に重ねて媒介等を依頼する場合に、その依頼先を明示する義務を規定することができる。その場合、明示をせずに、他の宅建業者をして契約を成立〇させたときのペナルティ等の措置は、必要記載事項となる。","result":"○"},{"number":218,"year":"28","question":"宅地建物取引業者Aが、BからB所有の宅地の売却に係る媒介を依頼され、一般媒介契約を締結した場合、当該一般媒介契約が国土交通大臣が定める標準媒介契約約款に基づくものであるか否かの別を、宅地建物取引業法第34条の2第1項に規定する書面に記載する必要はない。","answer":"媒介契約が標準媒介契約約款に基づくものであるか否かは、媒介の種類に関係なく、34条の2第1項書面への記載が必要。","result":"×"},{"number":219,"year":"25","question":"宅地建物取引業者でない売主と宅地建物取引業者である買主が、媒介業者を介さず宅地の売買契約を締結する場合、宅地建物取引業法第35条の規定に基づく重要事項の説明義務を負うのは買主の宅地建物取引業者である。","answer":"重要事項の説明義務は、売主側に課されるものであり、買主側ではない。よって本問は誤り。","result":"×"},{"number":220,"year":"27","question":"重要事項の説明及び書面の交付は、取引の相手方の自宅又は勤務する場所等、宅地建物取引業者の事務所以外の場所において行うことができる。","answer":"35条書面の交付及び説明について、場所の制限は〇なく、どこで行ってもよい。","result":"○"},{"number":221,"year":"27","question":"重要事項の説明を行う宅地建物取引士は専任の宅地建物取引士でなくてもよいが、書面に記名する宅地建物取引士は専任の宅地建物取引士でなければならない。","answer":"説明を行う宅建士も、書面に記名する宅建士も、専任である必要はない。","result":"×"},{"number":222,"year":"28","question":"宅地建物取引士は、重要事項の説明をする際に、相手方から求められない場合は、宅地建物取引士証を提示しなくてもよい。","answer":"宅建士は、重要事項の説明時には、相手方から求められなくても、宅建士証の提示が必要である。","result":"×"},{"number":223,"year":"22","question":"宅地建物取引士証を亡失し、その再交付を申請している者は、再交付を受けるまでの間、宅地建物取引業法第35条に規定する重要事項の説明をする時は、宅地建物取引士証に代えて、再交付申請書の写しを提示すればよい。","answer":"宅建士証の提示は必要であり、再交付申請書の写しの提示で代替することはできない。","result":"×"},{"number":224,"year":"25","question":"宅地建物取引業者は、宅地又は建物の売買について売主となる場合、買主が宅地建物取引業者であっても、重要事項説明は行わなければならないが、重要事項を記載した書面の交付は省略してよい。","answer":"記載が逆である。買主が宅建業者である場合、重要事項の説明は省略してよいが、書面の交付は必要。","result":"×"},{"number":225,"year":"29","question":"宅地建物取引業者は、宅地の売買の媒介に際して行う重要事項の説明において、売買の各当事者すなわち売主及び買主に対して、書面を交付して説明しなければならない。","answer":"売買の媒介の場合、物件を引き受けることになる買主に対してのみ、35条書面を交付し説明すればよく、売主に対しては不要。","result":"×"},{"number":226,"year":"30","question":"宅地建物取引士は、テレビ会議等のITを活用して重要事項の説明を行うときは、相手方の承諾があれば宅地建物取引士証の提示を省略することができる。","answer":"重要事項について、テレビ会議等を利用して説明を行うことも許されるが、相手方の承諾があったとしても、宅建士証の提示を省略することはできない。画面越しに提示した上で、相手方が宅建士証を視認できたことを確認しなければならない。","result":"×"},{"number":227,"year":"22","question":"建物の売買の媒介における重要事項の説明において、登記された権利の種類及び内容については説明したが、移転登記の申請の時期については説明しなかった場合、宅地建物取引業法の規定に違反しない。","answer":"登記された権利の種類及び内容は、35条に規定された説明事項であるが、移転登記の申請の時期は、〇37条書面の必要記載事項であって、35条に規定された説明事項ではない。","result":"○"},{"number":228,"year":"22","question":"建物の売買の媒介の場合は、建築基準法に規定する建ぺい率及び容積率に関する制限があるときはその概要を説明しなければならないが、建物の貸借の媒介の場合は説明する必要はない。","answer":"正しい。法令に基づく制限は、各制限ごとに、いずれの取引態様において説明事項となるかが異な〇る。本問の建築基準法に規定する建ぺい率及び容積率に関する制限は、売買の媒介の場合は説明事項となるが、貸借の媒介の場合は説明事項ではな","result":"○"},{"number":229,"year":"29","question":"建物の貸借の媒介を行う場合、重要事項の説明において、私道に関する負担について、説明しなければならない。","answer":"私道に関する負担は、宅地建物の売買・交換、及び宅地の貸借の媒介をする場合には重要事項として説明が必要となるが、建物の貸借の媒介の場合には説明は不要。","result":"×"},{"number":230,"year":"29","question":"宅地建物取引業者が、住宅の売買の媒介に際して行う重要事項の説明において、宅地内のガス配管設備等に関して、当該住宅の売買後においても当該ガス配管設備等の所有権が家庭用プロパンガス販売会社にあるものとするときは、その旨を説明する必要がある。","answer":"飲用水・電気・ガスの供給・排水施設の整備の状況は説明事項になるところ、本問の事実は、ガスの供給施設の整備の状況に該当するため、説明が必要〇となる。","result":"○"},{"number":231,"year":"15","question":"宅地建物取引業者Aは、自ら売主となり、土地付建物の売買契約を締結したが、買主（宅地建物取引業者ではないものとする）Bが当該建物の隣に住んでいるので、都市ガスが供給されることを知っているとして、Bに対し、ガスの供給に関して宅地建物取引業法第35条の重要事項の説明を行わなかったとしても、宅地建物取引業法の規定に違反しない。","answer":"飲用水・電気・ガスの供給・排水施設の整備の状況は説明事項であり、本問の都市ガスが供給される事実についても、これに含まれる。そして、重要事項説明は、買主が知っているか否かにかかわらず、行わなければならない。","result":"×"},{"number":232,"year":"28","question":"建物の貸借の媒介を行う場合、当該建物が建築工事の完了前であるときは、必要に応じ当該建物に係る図面を交付した上で、当該建築工事の完了時における当該建物の主要構造部、内装及び外装の構造又は仕上げ並びに設備の設置及び構造について説明しなければならない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":233,"year":"R2","question":"宅地建物取引業者は、建物の売買の媒介を行う場合、当該建物が既存の住宅であるときは、建物状況調査を実施しているかどうかを説明しなければならないが、実施している場合その結果の概要を説明する必要はない。","answer":"既存住宅の取引においては、1年以内（鉄筋コンクリート造・鉄骨鉄筋コンクリート造の共同住宅等の場合は2年以内）に建物状況調査がなされている場合は、実施されていることと、さらにその結果の概要を説明しなければならない。","result":"×"},{"number":234,"year":"30","question":"宅地建物取引業者Cは、既存住宅の売買の媒介を行う場合、かかる売買契約が成立するまでの間に、買主に対し、当該既存住宅に関する設計図書、点検記録その他の建物の建築及び維持保全の状況に関する書類で国土交通省令で定めるものの保存の状況及びそれぞれの書類に記載されている内容について説明しなければならない。","answer":"重要事項として説明すべきは、これら書類の「保存の状況」、つまり書類の有無であり、書類に「記載されている内容」の説明までは不要。","result":"×"},{"number":235,"year":"R1","question":"既存住宅の貸借の媒介を行う場合、建物の建築及び維持保全の状況に関する書類の保存状況について説明しなければならない。","answer":"本問の事項は、建物の貸借においては、重要事項説明の対象ではない。","result":"×"},{"number":236,"year":"28","question":"建物の売買の媒介を行う場合、当該建物の売買代金の額並びにその支払の時期及び方法について説明する義務はないが、売買代金以外に授受される金銭があるときは、当該金銭の額及び授受の目的について説明しなければならない。","answer":"記述のとおり。売買代金の額、支払の時期・方法は、37条書面の記載事項であるものの、35条書面への〇記載事項ではない。他方で、売買代金以外に授受される金銭があるときは、当該金銭の額及び授受の目的は、35条書面の記載事項であり、説明が必要。","result":"○"},{"number":237,"year":"25","question":"宅地建物取引業者は、マンションの1戸の貸借の媒介を行う場合、借賃以外に授受される金銭の定めがあるときは、その金銭の額、授受の目的及び保管方法を説明しなければならない。","answer":"借賃以外に授受される金銭の定めがあるときは、その「額」及び「授受の目的」は重要事項であり説明を要するが、「保管方法」は重要事項ではなく説明は不要。","result":"×"},{"number":238,"year":"30","question":"宅地の交換において交換契約に先立って交換差金の一部として30万円の預り金の授受がある場合、その預り金を受領しようとする者は、保全措置を講ずるかどうか、及びその措置を講ずる場合はその概要を重要事項説明書に記載しなければならない。","answer":"50万円以上の預り金を受領する場合、保全措置の実施の有無と、実施する場合にはその概要について、重要事項として説明が必要となる。しかし、本問では30万円の預り金を受領しているにすぎないため、重要事項説明の対象とならない。","result":"×"},{"number":239,"year":"26","question":"建物の売買の媒介を行う場合、売主が特定住宅瑕疵担保責任の履行の確保等に関する法律に基づく住宅販売瑕疵担保保証金の供託を行うときは、その措置の概要を説明する必要があるが、当該建物の種類又は品質に関する契約内容の不適合を担保すべき責任の履行に関し保証保険契約の締結を行うときは、その措置の概要を説明する必要はない。","answer":"「住宅販売瑕疵担保保証金の供託」をした場合に限らず、建物の種類又は品質に関する契約内容の不適合を担保すべき責任の履行に関し「保証保険契約の締結」をした場合も、その措置の概要を重要事項として説明しなければならない。","result":"×"},{"number":240,"year":"24","question":"宅地建物取引業者A社が、自ら売主として宅地建物取引業者でない買主Bと宅地の売買について交渉を行った。Bは、当該宅地を購入するに当たり、A社のあっせんを受けて金融機関から融資を受けることとした。この際、A社は、重要事項説明において当該あっせんが不調に終わるなどして融資が受けられなくなった場合の措置について説明をし、37条書面へも当該措置について記載することとしたが、融資額や返済方法等のあっせんの内容については、37条書面に記載するので、重要事項説明に係る書面への記載は省略することとした場合、宅地建物取引業法の規定に違反しない。","answer":"購入資金等について、融資のあっせんをする場合、35条書面に当該あっせんの内容、及びあっせんが成立しないときの措置を記載し説明しなければならない。にもかかわらず、本問ではあっせんの内容について、35条書面への記載を省略していることから、宅建業法違反となる。","result":"×"},{"number":241,"year":"29","question":"宅地建物取引業者が、建物の売買の媒介に際して行う重要事項の説明において、天災その他不可抗力による損害の負担に関する定めがあるときは、その内容について、説明しなければならない。","answer":"「天災その他不可抗力による損害の負担に関する定め」は、37条書面への記載事項であるが、35条書面への記載事項ではなく説明は不要。","result":"×"},{"number":242,"year":"22","question":"宅地の売買の媒介の場合は、土砂災害警戒区域等における土砂災害防止対策の推進に関する法律第6条第1項により指定された土砂災害警戒区域内にあるときはその旨を説明しなければならないが、建物の貸借の媒介の場合は説明する必要はない。","answer":"物件が土砂災害警戒区域内にあることは、全ての取引態様において、重要事項として説明が必要。","result":"×"},{"number":243,"year":"R3","question":"宅地建物取引業者は、市町村が、取引の対象となる宅地又は建物の位置を含む水害ハザードマップを作成せず、又は印刷物の配布若しくはホームページ等への掲載等をしていないことを確認できた場合は、重要事項説明書にその旨記載し、重要事項説明の際に提示すべき水害ハザードマップが存在しない旨を説明すればよい。","answer":"記述のとおり。水害ハザードマップの作成者は市町村であり、ないものは仕方がないので、ない旨を説明することになる。〇","result":"○"},{"number":244,"year":"R3","question":"宅地建物取引業者は、市町村が取引の対象となる宅地又は建物の位置を含む「洪水」、「雨水出水（内水）」、「高潮」の水害ハザードマップを作成している場合、重要事項説明の際にいずれか1種類の水害ハザードマップを提示すればよい。","answer":"「洪水」、「雨水出水（内水）」、「高潮」という３種の水害ハザードマップを作成している場合は、いずれか１種類だけでなく、３種すべてを提示しなければならない。","result":"×"},{"number":245,"year":"R1","question":"宅地建物取引業者は、既存建物の貸借の媒介を行う場合において、石綿使用の有無の調査結果の記録がないときは、石綿使用の有無の調査を自ら実施し、その結果について説明しなければならない。","answer":"石綿の使用の有無の調査結果が記録されているときは、その内容を説明しなければならないが、記録がない場合に、調査を実施する義務が課されるものではない。","result":"×"},{"number":246,"year":"30","question":"建物の売買においては、売主は取引の対象となる建物（昭和56年6月1日以降に新築の工事に着手したものを除く。）について耐震診断を受けなければならず、また、その診断の結果を重要事項説明書に記載しなければならない。","answer":"耐震診断を受けている場合は重要事項としてその内容を説明する必要があるが、耐震診断を受けていない場合に耐震診断を受ける義務が課されるものではない。","result":"×"},{"number":247,"year":"24","question":"建物の貸借の媒介を行う場合、当該建物が住宅の品質確保の促進等に関する法律に規定する住宅性能評価を受けた新築住宅であるときは、その旨について説明しなければならないが、当該評価の内容までを説明する必要はない。","answer":"新築住宅が住宅性能評価を受けていることの説明は、新築住宅の売買・交換に限り必要であり、貸借の媒介の場合は不要。よって、本問は誤り。なお、仮に売買・交換の場合であれば、「評価の内容までを説明する必要はない」との点は正しい。","result":"×"},{"number":248,"year":"27","question":"宅地の貸借の媒介を行う場合、当該宅地について借地借家法第22条に規定する定期借地権を設定しようとするときは、その旨を重要事項として説明しなければならない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":249,"year":"21","question":"宅地建物取引業者Aが建物の貸借の媒介を行う場合、Aは、重要事項の説明において、当該貸借に係る契約の終了時において精算することとされている敷金の精算に関する事項について説明しなければならない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":250,"year":"25","question":"建物の管理が管理会社に委託されている当該建物の賃貸借契約の媒介をする宅地建物取引業者は、当該建物が区分所有建物であるか否かにかかわらず、その管理会社の商号又は名称及びその主たる事務所の所在地を、借主に説明しなければならない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":251,"year":"28","question":"区分所有権の目的である建物の売買の媒介を行う場合、当該建物が借地借家法第22条に規定する定期借地権の設定された土地の上に存するときは、当該定期借地権が登記されたものであるか否かにかかわらず、当該定期借地権の内容について説明しなければならない。","answer":"区分所有権の目的である建物の売買の媒介を行う場合、建物の敷地に関する権利の種類及び内容（本問では建物が定期借地権の設定された土地の上に〇存すること）は重要事項として説明しなければならない。","result":"○"},{"number":252,"year":"25","question":"宅地建物取引業者は、分譲マンションの売買の媒介を行う場合、建物の区分所有等に関する法律第2条第4項に規定する共用部分に関する規約の定めが案の段階であっても、その案の内容を説明しなければならない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":253,"year":"26","question":"区分所有権の目的である建物の貸借の媒介を行う場合、その専有部分の用途その他の利用制限に関する規約の定めがあるときはその内容を重要事項として説明する必要があるが、1棟の建物又はその敷地の専用使用権に関する規約の定めについては説明する必要がない。","answer":"記述のとおり。貸借の媒介においては、専有部分の用途その他の利用制限に関する規約の定めは説明事項となるが、1棟の建物又はその敷地の専用使用〇権に関する規約の定めは説明事項ではない。","result":"○"},{"number":254,"year":"20","question":"宅地建物取引業者Aが、マンションの分譲に際して行う重要事項の説明において、当該マンションの建物又はその敷地の一部を特定の者にのみ使用を許す旨の規約の定めがある場合、Aは、その内容だけでなく、その使用者の氏名及び住所について説明しなければならない。","answer":"設問の規約は、専用使用権に関する規約であり、その内容について重要事項として説明が必要であるが、使用が許される者の氏名及び住所についてまでの説明は不要である。","result":"×"},{"number":255,"year":"20","question":"宅地建物取引業者Aが、マンションの分譲に際して行う重要事項の説明において、当該マンションの建物の計画的な維持修繕のための費用を特定の者にのみ減免する旨の規約の定めがある場合、Aは、買主が当該減免対象者であるか否かにかかわらず、その内容を説明しなければならない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":256,"year":"20","question":"宅地建物取引業者Aが、マンションの分譲に際して行う重要事項の説明において、当該マンションの建物の計画的な維持修繕のための費用の積立を行う旨の規約の定めがある場合、Aはその内容を説明すれば足り、既に積み立てられている額については説明する必要はない。","answer":"当該規約の内容のみでなく、既に積み立てられている額についても重要事項として説明が必要。","result":"×"},{"number":257,"year":"15","question":"宅地建物取引業者Aは、売主Dと買主E（宅地建物取引業者ではないものとする）との間における中古マンションの売買を媒介するに当たり、管理規約に定めのある修繕積立金をDが滞納していたが、Eに対し、そのことに関して宅地建物取引業法第35条の重要事項の説明を行わなかった場合、宅地建物取引業法の規定に違反しない。","answer":"重要事項として、修繕積立金に関する規約の内容を説明するとともに、修繕積立金に滞納がある場合は、その額を説明しなければならない。","result":"×"},{"number":258,"year":"22","question":"中古マンションの売買の媒介において、重要事項を説明する際、当該マンションに係る維持修繕積立金については説明したが、管理組合が保管している維持修繕の実施状況についての記録の内容については説明しなかった場合、宅地建物取引業法の規定に違反しない。","answer":"マンションの売買において、「維持修繕の実施状況」について記録されている場合は、その内容を重要事項として説明しなければならない。","result":"×"},{"number":259,"year":"25","question":"宅地建物取引業者は、自ら売主として分譲マンションの売買を行う場合、管理組合の総会の議決権に関する事項について、管理規約を添付して説明しなければならない。","answer":"「管理組合の総会の議決権に関する事項」は重要事項ではなく、説明は不要。","result":"×"},{"number":260,"year":"28","question":"宅地建物取引業者は、宅地建物取引士をして37条書面に記名させなければならないが、当該書面の交付は宅地建物取引士でない従業者に行わせることができる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":261,"year":"26","question":"宅地建物取引業者は、37条書面を交付するに当たり、宅地建物取引士をして、その書面に記名させた上、その内容を説明させなければならない。","answer":"37条書面には、宅建士の記名が必要であるが、内容の説明は義務ではない。","result":"×"},{"number":262,"year":"22","question":"宅地建物取引業者Aが、売主Bと買主Cとの間の宅地の売買について媒介を行う場合において、公正証書によってなされる売買契約の場合には、当該公正証書に宅地建物取引士の記名がなくても、宅地建物取引業法第35条に規定する書面に宅地建物取引士の記名があれば、当該公正証書をもって37条書面に代えることができる。","answer":"37条書面には、宅建士の記名が必要であり、問題文のような、例外制度はない。","result":"×"},{"number":263,"year":"25","question":"宅地建物取引業者A社は、建物の売買に関し、自ら売主として契約を締結した場合に、その相手方が宅地建物取引業者であれば、37条書面を交付する必要はない。","answer":"相手方が宅建業者であっても、37条書面は交付しなければならない。","result":"×"},{"number":264,"year":"28","question":"宅地建物取引業者Aは、貸主Fと借主Gの間で締結される建物賃貸借契約について、Fの代理として契約を成立させたときは、FとGに対して37条書面を交付しなければならない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":265,"year":"29","question":"宅地建物取引業者である売主Bは、宅地建物取引業者Cの媒介により、宅地建物取引業者ではない買主Dと宅地の売買契約を締結した。Bは、Cと共同で作成した37条書面にCの宅地建物取引士の記名がなされていたため、その書面に、Bの宅地建物取引士をして記名をさせなかった場合、宅地建物取引業法の規定に違反しない。","answer":"取引に複数の宅建業者が関与する場合、各宅建業者が37条の義務を負う。この場合、共同で37条書面を作成することも許されるが、各宅建業者は、それぞれが起用する宅建士をして、37条書面に記名をさせなければならない。","result":"×"},{"number":266,"year":"27","question":"宅地建物取引業者Aが媒介により中古住宅の売買契約を締結させた場合、Aは、引渡しの時期又は移転登記の申請の時期のいずれかを37条書面に記載しなければならず、売主及び買主が宅地建物取引業者であっても、当該書面を交付しなければならない。","answer":"物件の売買の場合、物件の引渡しの時期と移転登記の申請の時期は、いずれも、37条書面への必要的記載事項であり、いずれかを記載すれば足りるものではない。なお、売主及び買主が宅地建物取引業者であっても、37条書面を交付しなければならないとの記述は正しい。","result":"×"},{"number":267,"year":"23","question":"宅地建物取引業者は、抵当権に基づく差押えの登記がされている建物の貸借の媒介をするにあたり、貸主から当該登記について告げられなかった場合であっても、35条書面及び37条書面に当該登記について記載しなければならない。","answer":"登記された権利に関する事項は、35条書面の記載事項であるものの、37条書面の記載事項ではない。","result":"×"},{"number":268,"year":"30","question":"宅地建物取引業者が媒介により既存建物の貸借の契約を成立させた場合、建物の構造耐力上主要な部分等の状況について当事者双方が確認した事項を37条書面に必ず記載しなければならない。","answer":"本問の事項は、既存建物の売買・交換の場合には37条書面への必要的記載事項となるが、貸借の媒介の場合は必要記載事項ではない。","result":"×"},{"number":269,"year":"22","question":"宅地建物取引業者が建物の貸借の媒介を行う場合、借賃以外に金銭の授受があるときは、その額及び授受の目的について、宅地建物取引業法第35条に規定する重要事項を記載した書面に記載しているのであれば、37条書面に記載する必要はない。","answer":"貸借の媒介を行う場合、借賃以外に金銭の授受があるときは、その額、授受の時期、授受の目的を37条書面に記載しなければならない。額及び授受の目的について、35条書面に記載があるからといって、37条書面への記載が免除されるものではない。","result":"×"},{"number":270,"year":"29","question":"宅地建物取引業者Aは、自ら売主となる宅地の売買契約において、手付金等を受領するにもかかわらず、37条書面に手付金等の保全措置の内容を記載しなかったが、宅建業法に違反しない。","answer":"手付金等の保全措置の内容は、35条書面への記載事項であり、37条書面への記載事項ではない。〇","result":"○"},{"number":271,"year":"R1","question":"宅地建物取引業者Ａがその媒介により契約を成立させた場合において、契約の解除に関する定めがあるときは、当該契約が売買、貸借のいずれに係るものであるかを問わず、37条書面にその内容を記載しなければならない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":272,"year":"22","question":"土地付建物の売買契約において、買主が金融機関から住宅ローンの承認を得られなかったときは契約を無条件で解除できるという取り決めがある場合、当該売買の媒介を行う宅地建物取引業者は、自ら住宅ローンのあっせんをする予定がなくても、37条書面にその取り決めの内容を記載する必要がある。","answer":"本問の取り決めは、契約の解除に関する定めであるため、その内容を37条書面に記載する必要がある。〇","result":"○"},{"number":273,"year":"22","question":"R2’損害賠償額の予定又は違約金に関する定めがない場合、定めがない旨を37条書面に記載しなければならない。","answer":"設問の事項は任意的記載事項であり、定めがない場合は、何も記載しなくてよい。","result":"×"},{"number":274,"year":"22","question":"宅地建物取引業者が区分所有建物の貸借の媒介を行う場合、損害賠償額の予定又は違約金に関する特約の内容について、37条書面に記載する必要はないが、売買の媒介を行う場合は、当該内容について37条書面に記載する必要がある。","answer":"損害賠償額の予定又は違約金に関する特約の内容は、売買に限らず、貸借の媒介においても、37条書面への任意的記載事項である。","result":"×"},{"number":275,"year":"28","question":"天災その他不可抗力による損害の負担に関して定めなかった場合には、その旨を37条書面に記載しなければならない。","answer":"天災その他不可抗力による損害の負担に関する事項は、37条書面の任意的記載事項である。従って、定めをしたときは、その内容を記載する必要があるが、定めをしていない場合は、記載する必要はない。","result":"×"},{"number":276,"year":"26","question":"宅地建物取引業者は、自ら売主として宅地建物取引業者ではない買主との間で新築分譲住宅の売買契約を締結した場合において、当該建物の種類又は品質に関する契約内容の不適合を担保すべき責任の履行に関して講ずべき保証保険契約の締結その他の措置について定めがあるときは、当該措置についても37条書面に記載しなければならない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":277,"year":"27","question":"宅地建物取引業者Aが自ら買主として宅地の売買契約を締結した場合において、当該宅地に係る租税その他の公課の負担に関する定めがあるときは、Aは、その内容を37条書面に記載しなければならず、売主が宅地建物取引業者であっても、当該書面を交付しなければならない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":278,"year":"25","question":"宅地建物取引業者が媒介により建物の貸借の契約を成立させた場合、宅地建物取引業法第37条の規定により当該貸借の契約当事者に対して交付すべき書面に必ず記載しなければならないものはどれか（複数選択可）。１．保証人の氏名及び住所２．建物の引渡しの時期３．借賃の額並びにその支払の時期及び方法４．媒介に関する報酬の額５．借賃以外の金銭の授受の方法","answer":"必ず記載しなければならない必要的記載事項は、２と３。なお、5については、借賃以外の金銭の授受に関する定めがある場合には、その額、授受の時期、目的を任意的記載事項として記載しなければならないが、「授受の方法」は記載事項ではない。","result":"○"},{"number":279,"year":"30","question":"宅地建物取引業者が媒介により既存建物の貸借の契約を成立させた場合、宅地建物取引業法第37条の規定により、当該貸借の契約当事者に対して交付すべき書面に必ず記載しなければならないものはどれか（複数選択可）。１．建物の種類又は品質に関する契約内容の不適合を担保すべき責任の内容についての定め２．当事者の氏名（法人にあっては、その名称）及び住所３．建物の引渡しの時期４．建物の構造耐力上主要な部分等の状況について当事者双方が確認した事項","answer":"必ず記載しなければならない必要的記載事項は、２と３。１は、建物の売買・交換の場合であれば、任意的記載事項であり、当該定めがある場合は、その内容を記載しなければならないが、貸借の場合は任意的記載事項ではない。また、４は売買・交換の場合は必要的記載事項であるが、貸借の場合は、必要的記載事項ではない。","result":"○"},{"number":280,"year":"15","question":"宅地建物取引業者でないBは、宅地建物取引業者Aが20区画の宅地を販売するテント張りの案内所において、買受けを申し込み、契約を締結して、手付金を支払った。BはAからクーリング・オフについて告げられていなくても、その翌日に契約の解除をすることができる。","answer":"案内所は、土地に定着する建物内に設けられるものに限り、クーリング・オフ制度が適用されない「事務所等」に該当する。本問の案内所は、テント張りであり、土地に定着する建物内に設置されて〇いないため、「事務所等」に該当せず、従ってクーリング・オフ制度が適用される。そして、売主からクーリング・オフについて告げられていなくとも、クーリング・オフに基づき契約を解除することが可能であるため、本問は正しい。","result":"○"},{"number":281,"year":"22","question":"宅地建物取引業者Aが、自ら売主となり、宅地建物取引業者でない買主Bとの間で宅地の売買契約を締結するに際し、Bは、自ら指定した知人の宅地建物取引業者C（ＣはAから当該宅地の売却について代理又は媒介の依頼を受けていない。）の事務所で買受けの申込みをし、その際にAからクーリング・オフについて何も告げられず、翌日、Cの事務所で契約を締結した場合、Bは売買契約をクーリング・オフにより解除することができない。","answer":"仮に、売主である宅建業者から依頼を受けて代理・媒介を行う宅建業者の事務所であれば、「事務所等」に含まれるため、そこで買受けの申込みがなされた場合は、クーリング・オフ制度の適用はない。しかし、本問では、取引に何ら関係のない、買主の友人の宅建業者の事務所であり、「事務所等」には該当しないため、クーリング・オフ制度が適用され、契約を解除することができる。","result":"×"},{"number":282,"year":"29","question":"宅地建物取引業者Aが、自ら売主として、宅地建物取引業者でないBとの間でマンションの売買契約を締結しようとする場合、Bは自ら指定した自宅においてマンションの買受けの申込みをしたときでも、宅地建物取引業法第37条の2の規定に基づき、書面により買受けの申込みの撒回を行うことができる。","answer":"買主が自ら申し出た自宅又は勤務場所は、「事務所等」に含まれるため、クーリング・オフ制度は適用されない。","result":"×"},{"number":283,"year":"30","question":"宅地建物取引業者である売主Aが、宅地建物取引業者Bの媒介により宅地建物取引業者ではない買主Cと新築マンションの売買契約を締結した場合において、Cは、Bからの提案によりCの自宅で買受けの申込みを行ったが、クーリング・オフについては告げられず、その10日後に、Aの事務所で売買契約を締結した場合、クーリング・オフによる契約の解除はできない。","answer":"本問では媒介人Bからの提案により買主Cの自宅で買受けの申込みが行われたもので、Cが自ら申し出たものではないため、Cの自宅は、クーリング・オフ制度が適用されない「事務所等」には該当しない。また、買受けの申込みの場所と契約締結の場所が異なる場合は、申込みの場所で判断される。よって、クーリング・オフによる解除が可能である。","result":"×"},{"number":284,"year":"26","question":"宅地建物取引業者Aが、自ら売主として宅地建物取引業者でない買主Bとの間で宅地の売買契約を締結するに際し、Bは、Aの仮設テント張りの案内所で買受けの申込みをし、その3日後にAの事務所でクーリング・オフについて書面で告げられた上で契約を締結した。この場合、Aの事務所で契約を締結しているので、Bは、クーリング・オフによる契約の解除をすることができない。","answer":"クーリング・オフ制度の適用がない「事務所等」に該当するか否かについて、買受けの申込みの場所と契約締結の場所が異なる場合は、申込みの場所で判断される。そして、本問で申込みをした仮設テント張りの案内所は、土地に定着する建物内に設けられた案内所ではないため、「事務所等」には含まれない。よって、クーリング・オフ制度が適用され、契約の解除が可能である。","result":"×"},{"number":285,"year":"14","question":"宅地建物取引業者である買主Dは、建物の物件の説明を、売主である宅地建物取引業者Aの事務所で受けた。後日、Aの事務所近くの喫茶店で買受けを申し込むとともに売買契約を締結した場合、Dは売買契約を解除できる。","answer":"ひっかけ問題である。確かに、喫茶店は「事務所等」には該当しない。しかし、買主Dは宅建業者であるため、そもそもクーリング・オフ制度は適用されない。","result":"×"},{"number":286,"year":"25","question":"宅地建物取引業者A社が、自ら売主として宅地建物取引業者でない買主Bとの間で宅地の売買契約を締結するに際し、Bは、月曜日にホテルのロビーにおいて買受けの申込みをし、その際にクーリング・オフについて書面で告げられ、契約を締結した。Bは、翌週の火曜日までであれば、クーリング・オフにより契約の解除をすることができる。","answer":"ホテルのロビーは「事務所等」以外の場所であるため、クーリング・オフ制度が適用される。もっとも、売主から買主に対し、クーリング・オフについて書面で告げた日から8日経過すると、契約を解除できなくなる。8日とは、書面告知をした日（本問では月曜日）から起算するので、クーリング・オフを行使できるのは、翌週の月曜日までであり、「火曜日まで」ではない。","result":"×"},{"number":287,"year":"26","question":"宅地建物取引業者Aは、自ら売主として宅地建物取引業者でない買主Bとの間で宅地の売買契約を締結するに際し、喫茶店でBから買受けの申込みを受け、その際にクーリング・オフについて書面で告げた上で契約を締結した。その7日後にBからクーリング・オフによる契約の解除の書面を受けた場合、Aは、代金全部の支払を受け、当該宅地をBに引き渡していても契約の解除を拒むことができない。","answer":"喫茶店は「事務所等」以外の場所でありクーリング・オフ制度が適用される。そして、解除時点において、売主から買主への書面告知から8日間は経過していない。そのため、買主による契約解除を拒むことができないようにも思える。しかし、売主が宅地を引き渡し、かつ、買主が代金全額の支払を完了している場合は、もはやクーリング・オフを行使することはできない。よって、売主は買主による契約の解除を拒むことができる。","result":"×"},{"number":288,"year":"26","question":"R2’宅地建物取引業者Ａが自ら売主として宅地建物取引業者ではない買主Ｂとの間で宅地の売買契約を締結するに際し、Ｂは、Ａの仮設テント張りの案内所で買受けの申込みをし、2日後、Ａの事務所で契約を締結した上で代金全額を支払った。その5日後、Ｂが、宅地の引渡しを受ける前に当該契約についてクーリング・オフによる解除の書面を送付した場合、Ａは代金全額が支払われていることを理由に契約の解除を拒むことができる。","answer":"クーリング・オフを行使することができなくなるのは、代金全額の支払に加え、物件の引渡しがなされた場合である。そのため、まだ物件の引渡しがなされていない段階では、代金が支払われていることを理由に契約の解除を拒むことはできない。","result":"×"},{"number":289,"year":"30","question":"宅地建物取引業者である売主Aが、宅地建物取引業者Bの媒介により宅地建物取引業者ではない買主Cと新築マンションの売買契約を締結した場合、クーリング・オフについて告げる書面には、Bの商号又は名称及び住所並びに免許証番号を記載しなければならない。","answer":"媒介した宅建業者の情報ではなく、売主である宅建業者の情報を記載しなければならない。","result":"×"},{"number":290,"year":"28","question":"宅地建物取引業者Aが、自ら売主として、宅地建物取引業者でないBと宅地の売買契約を締結した場合、宅地建物取引業法第37条の2の規定に基づくいわゆるクーリング・オフについてAがBに告げるときに交付すべき書面の内容の1つとして、クーリング・オフについて告げられた日から起算して8日を経過するまでの間は、代金の全部を支払った場合を除き、Bは書面によりクーリング・オフによる契約の解除を行うことができることが記載されていなければならない。","answer":"当該書面には、書面告知日から８日を経過する日までの間は、物件の引渡しを受け、かつ、その代金の全部を支払った場合を除き、書面により契約の解除等を行うことができることを記載しなければならない。本問では、「代金の全部を支払った場合を除き」とあるのみで、物件の引渡しについての記載がないため、誤りである。","result":"×"},{"number":291,"year":"R3","question":"売主から買主に対して交付される告知書面には、クーリング・オフによる買受けの申込みの撤回又は売買契約の解除があったときは、売主は、その買受けの申込みの撤回又は売買契約の解除に伴う損害賠償又は違約金の支払を請求することができないことを記載しなければならない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":292,"year":"20","question":"宅地建物取引業者Aが、自ら売主となり、宅地建物取引業者でない買主Dとの間で宅地の売買契約を締結するに際し、Dはレストランにおいて買受けの申込みをし、その際にAからクーリング・オフについて書面で告げられ、契約を締結した。この場合、Dは、当該契約の締結をした日の5日後においては、書面を発しなくてもクーリング・オフにより契約の解除をすることができる。","answer":"買主が、クーリング・オフを行使し、契約を解除するためには、解除する旨の書面の発送が必要である。","result":"×"},{"number":293,"year":"27","question":"宅地建物取引業者Aは、自ら売主として、宅地建物取引業者でないBとの間で建物の売買契約を締結した。Bが、宅地建物取引業法第37条の2の規定に基づくクーリング・オフについてAより書面で告げられた日から7日目にクーリング・オフによる契約の解除の書面を発送し、9日目にAに到達した場合は、クーリング・オフによる契約の解除をすることができない。","answer":"売主よりクーリング・オフについて書面で告げられた日から8日が経過すると、買主はクーリング・オフを行使して契約を解除することができなくなるところ、クーリング・オフによる契約の解除は、書面を発送した時点で効力が生じる（発信主義）。本問では、売主による書面告知の日から、7日目に解除書面を発送しているため、解除書面の到達日に関係なく、解除は有効に成立している。","result":"×"},{"number":294,"year":"14","question":"宅地建物取引業者Aが自ら売主として締結した建物の売買契約について、宅地建物取引業者でない買主Eから宅地建物取引業法第37条の2の規定に基づく売買契約の解除があった場合で、この契約の解除が法的要件を満たし、かつ、Aが手付金を受領しているとき、Aは契約に要した費用を手付金から控除して返還することができる。","answer":"クーリング・オフにより契約が解除された場合、売主は速やかに受領済みの手付金その他の金銭を全額返還しなければならない。本問のように、契約に要した費用を手付金から控除することは認められない。","result":"×"},{"number":295,"year":"23","question":"宅地建物取引業者A社が、自ら売主として宅地建物取引業者でない買主Bとの間で締結した投資用マンションの売買契約について、Bが宅地建物取引業法第37条の2の規定に基づき、いわゆるクーリング・オフによる契約の解除をした。A社は、契約解除に伴う違約金の定めがある場合、クーリング・オフによる契約の解除が行われたときであっても、違約金の支払を請求することができる。","answer":"買主がクーリング・オフを行使し契約を解除した場合、あらかじめ解除に伴う違約金の定めをしていても、売主は買主に対して、違約金を請求することはできない。なお、損害賠償請求についても同様に制限される。","result":"×"},{"number":296,"year":"24","question":"宅地建物取引業者A社が、自ら売主として宅地建物取引業者でない買主Bとの間で建物の売買契約を締結するに際し、Bは、ホテルのロビーにおいて買受けの申込みをし、その際にA社との間でクーリング・オフによる契約の解除をしない旨の合意をした上で、後日、売買契約を締結した。この場合、仮にBがクーリング・オフによる当該契約の解除を申し入れたとしても、A社は、当該合意に基づき、Bからの契約の解除を拒むことができる。","answer":"クーリング・オフに関する買主に不利な特約は無効である。本問では、特約により買主のクーリング・オフによる契約の解除権が制限されているが、このような買主に不利な特約は無効となる。よって、売主は買主からの契約の解除を拒むことはできない。","result":"×"},{"number":297,"year":"25","question":"宅地建物取引業者A社は、自ら売主として宅地建物取引業者でない買主Bとの間で新築分譲マンションの売買契約（代金3,500万円）を締結するに際して、当事者の債務の不履行を理由とする契約の解除に伴う損害賠償の予定額と違約金の合計額を700万円とする特約を定めることができる。","answer":"損害賠償額の予定と違約金の合計は売買代金の20％が上限である。本問の700万円との金額は、20％の上限いっぱいであり、特約は有効である。〇","result":"○"},{"number":298,"year":"27","question":"宅地建物取引業者Aが、自ら売主として、宅地建物取引業者でないBとの間で建物（代金2,400万円）の売買契約を締結する際、当事者の債務の不履行を理由とする契約の解除に伴う損害賠償の予定額を480万円とし、かつ、違約金の額を240万円とする特約を定めた。この場合、当該特約は全体として無効となる。","answer":"損害賠償額の予定と違約金の合計は売買代金の20％が上限となる。本問では、損害賠償の予定額が480万円、違約金の額が240万円、合計720万円となり、売買代金の20％である480万円を超える。この場合、特約全体が無効になるのではなく、480万円を超える部分のみが無効となる。よって、本問の「特約は全体として無効となる」は誤り。","result":"×"},{"number":299,"year":"15","question":"宅地建物取引業者Aは、自ら売主となり、宅地建物取引業者でない買主Bとの間で、中古住宅及びその敷地である土地を、代金3,500万円、うち手付金500万円で売買契約を締結した。債務不履行を理由とする契約の解除に伴う損害賠償額の定めがない場合、損害賠償の請求額は、売買代金の額の2割である700万円が上限である。","answer":"損害賠償の予定額をあらかじめ定める場合は、売買代金の20%が上限となる。しかし、そのような予定額を定めていない場合は、発生した損害について、民法上の原則に従い損害賠償請求が可能であり、20%が上限となるものではない。","result":"×"},{"number":300,"year":"19","question":"宅地建物取引業者Fが自ら売主となって、宅地建物取引業者でないGと宅地の売買契約を締結するに際して手付金を受領する場合において、その手付金が解約手付である旨の定めがないときは、Fが契約の履行に着手していなくても、Gは手付金を放棄して契約の解除をすることができない。","answer":"当事者間において、手付金が解約手付である旨の定めをしていなくても、また仮に手付金が解約手付以外の性質を有するものと定めていたとしても、宅建業者が非宅建業者へ物件を売却する場合は、手付は解約手付であるものとみなされ、買主は手付金を放棄することで契約を解除することができる。","result":"×"},{"number":301,"year":"22","question":"宅地建物取引業者Aが、自ら売主として宅地建物取引業者でない買主Bとの間で宅地の売買契約を締結した。その後、Aが、当該売買契約の解除を行う場合は、Bに対して「手付の倍額を現実に提供して、契約を解除する。」という意思表示を書面で行うことのみをもって、契約を解除することができる。","answer":"売主が手付解除を行う場合、手付の倍額を現実に提供しなければ契約の解除をすることができず、本問のように、意思表示をするのみでは解除できない。","result":"×"},{"number":302,"year":"27","question":"宅地建物取引業者Aは、自ら売主として、宅地建物取引業者でないBとの間で建物（代金2,400万円）の売買契約を締結する場合、原則として480万円を超える手付金を受領することができない。ただし、あらかじめBの承諾を得た場合に限り、720万円を限度として、480万円を超える手付金を受領することができる。","answer":"手付は、売買代金の20％を超えて受領してはならず、買主の承諾を得たとしても、20％を超える受領は認められない。","result":"×"},{"number":303,"year":"21","question":"宅地建物取引業者Aは、自ら売主として、宅地建物取引業者でないBとの間で、建築工事完了前の建物に係る売買契約（代金5,000万円）を締結した。Aは、宅地建物取引業法第41条に定める手付金等の保全措置を講じた上で、Bから2,000万円を手付金として受領した場合、宅地建物取引業法の規定に違反しない。","answer":"手付金の額は、売買代金の20％が上限である。本件では、売買代金の40％相当の手付金を受領しており、宅建業法に違反する。なお、保全措置を講じたとしても、20％が上限であることに変わりはない。","result":"×"},{"number":304,"year":"22","question":"宅地建物取引業者Aが、自ら売主として宅地建物取引業者でない買主Bとの間で宅地の売買契約を締結した際に、Aは、当該売買契約の締結日にBから手付金を受領し、翌日、Bから内金を受領した。その2日後、AがBに対して、手付の倍額を現実に提供することにより契約解除の申出を行った場合、Bは契約の履行に着手しているとしてこれを拒むことができる。","answer":"相手方が契約の履行に着手すると手付解除はできなくなる。本問では、買主Bが内金の支払をしているが、内金は代金の一部支払であり、契約の履行の着手に該当する。よって、売主Aはもはや手付〇解除をすることはできない。","result":"○"},{"number":305,"year":"27","question":"宅地建物取引業者Aが、自ら売主として宅地建物取引業者でない買主Bとの間で、建築工事完了後の建物に係る売買契約（代金3,000万円）を締結した。当該契約において、「Aが履行に着手するまでは、Bは、売買代金の1割を支払うことで契約の解除ができる」とする特約を定め、Bから手付金10万円を受領した。この場合、この特約は有効である。","answer":"手付金（本問では10万円）の授受が行われた場合、当該手付は解約手付とみなされ、買主は手付金を放棄することにより契約を解除することができる。かかる手付解除に関し、買主に不利な特約は無効となる。本問の特約は、売買代金の1割（つまり300万円）を支払わないと解除できないとの内容であり、本来、手付金10万円の放棄により手付解除できたことに比べると買主に不利であるため、本特約は無効となる。","result":"×"},{"number":306,"year":"21","question":"自らが売主である宅地建物取引業者Aと、宅地建物取引業者でないBとの間で締結した建物の売買契約において、Bが手付金の放棄による契約の解除ができる期限について、金融機関からBの住宅ローンの承認が得られるまでとする旨の定めをした。この場合において、Aは、自らが契約の履行に着手する前であれば、当該承認が得られた後は、Bの手付金の放棄による契約の解除を拒むことができる。","answer":"手付解除について、買主に不利な特約は無効である。本来は、相手方が履行に着手するまでは手付解除が可能である。しかし、本問の特約は、住宅ローンの承認を得られた場合には、買主Bは、（相手方である売主Aが履行に着手しているか否かにかかわらず）手付解除できないとするものであり、Bに不利なため無効となる。よって、Aは自らが契約の履行に着手する前の段階で、Bの住宅ローンの承認が得られたことを理由に、Bの手付解除を拒むことは認められない。","result":"×"},{"number":307,"year":"25","question":"宅地建物取引業者Aが、自ら売主として宅地建物取引業者でない買主Bとの間で、土地付建物の売買契約の締結に当たり、手付金100万円及び中間金200万円を受領する旨の約定を設けた際、相手方が契約の履行に着手するまでは、売主は買主に受領済みの手付金及び中間金の倍額を支払い、また、買主は売主に支払済みの手付金及び中間金を放棄して、契約を解除できる旨の特約を定めた。この特約は有効である。","answer":"本来、買主は手付金を放棄して契約を解除することができる。にもかかわらず、本問の特約は、手付金に加えて中間金も放棄しなければ契約を解除できないとするものであり、買主に不利な特約である。よって、無効。","result":"×"},{"number":308,"year":"22","question":"宅地建物取引業者Aが、自ら売主として宅地建物取引業者でないBとの間で宅地（代金2,000万円）の売買契約を締結する場合、Aは、Bの承諾がある場合においても、「Aが契約の履行に着手した後であっても、Bは手付を放棄して、当該売買契約を解除することができる」旨の特約をすることができない。","answer":"手付解除について、買主に不利な特約は無効であるが、有利な特約は有効である。本来は、売主が履行に着手してしまうと、買主は手付放棄による契約解除ができなくなるが、本特約は、売主による履行着手後も買主による手付解除を認めるもので、買主に有利な特約である。よって、本特約は有効に定めることができる。","result":"×"},{"number":309,"year":"20","question":"宅地建物取引業者Aが、自ら売主として、宅地建物取引業者でないBと建物の売買契約を締結する場合において、Bが契約の履行に着手するまでにAが売買契約の解除をするには、手付の3倍に当たる額をBに現実に提供しなければならないとの特約を定めることができる。","answer":"手付解除について、買主に不利な特約は無効であるが、有利な特約は有効である。本来、売主は手付の倍額の現実の提供で契約を解除できるが、本特〇約は手付の3倍の額の提供を要するとするもので、売主に不利ではあるが、買主にとっては有利である。よって、本特約は有効。","result":"○"},{"number":310,"year":"28","question":"宅地建物取引業者Aが、自ら売主として、宅地建物取引業者でないBとの間で、建築工事完了前のマンション（代金4,000万円）の売買契約を締結した。Aは、Bから手付金200万円を受領し、さらに建築工事中に200万円を中間金として受領した後、当該手付金と中間金について宅地建物取引業法第41条に定める保全措置を講じた場合、宅地建物取引業法の規定に違反する。","answer":"一定の基準額を超える「手付金等」を受領する場合は、受領の前に、保全措置の実施が必要である。「手付金等」とは、契約の締結日以後、物件の引渡し前に支払われる金銭で、代金に充当されるものをいう。本件の中間金も、代金の一部支払として交付されるため、「手付金等」に含まれる。未完成物件の場合、基準額は、代金5％又は1000万円の少〇ない方の金額となる。本件では、売買代金の5％である200万円が基準額となるため、最初の手付金200万円は基準額を超えず、保全措置なしに受領することができる。しかし、中間金200万円については、受領済みの手付金と合わせると基準額を超えるため、保全措置を講じずに受領すると宅建業法違反となる。","result":"○"},{"number":311,"year":"22","question":"宅地建物取引業者Aが、自ら売主として宅地建物取引業者でない買主Bとの間で、建築工事完了前のマンションの売買契約を締結するに当たり、手付金の受領後遅滞なく保全措置を講じる予定である旨を、AがあらかじめBに対して説明したときは、Aは、保全措置を講じることなく当該マンションの代金の額の10％に相当する額を手付金として受領することができる。","answer":"本問の対象物件は未完成物件であるため、代金5％又は1000万円の少ない方の金額が基準額となる。従って、基準額を超えることになる代金10％相当額の手付金を、保全措置を講じることなく受領すると、宅建業法違反となる。なお、保全措置を講じる予定であることを事前に説明したからといって、事後的に保全措置を実施することが許容されるものではない。","result":"×"},{"number":312,"year":"27","question":"宅地建物取引業者Aが、自ら売主として宅地建物取引業者でない買主Bとの間で、建築工事完了前のマンションに係る売買契約（代金3,000万円）を締結した。その際に手付金150万円を、建築工事完了後、引渡し及び所有権の登記までの間に、中間金150万円を受領したが、合計額が代金の10分の1以下であるので保全措置を講じなかった場合、宅地建物取引業法に違反しない。","answer":"保全措置の要否の基準額の算出にあたり、完成物件であるか未完成物件であるかは、契約締結時の状態で判断される。本問では、契約締結時に未完成物件であるため、基準額は代金5％又は1000万円の少ない方の金額であり、具体的には150万円となる。従って、手付金150万円に加えて、中間金150万円を、保全措置を講じることなく受領することは、宅建業法に違反する。","result":"×"},{"number":313,"year":"22","question":"宅地建物取引業者Aが、自ら売主として宅地建物取引業者でない買主Bとの間で、建築工事完了前のマンションの売買契約を締結するに当たり、当該マンションの代金の額の10％に相当する額の中間金を支払う旨の定めをした。Aが保全措置を講じないことを理由に、Bが当該中間金を支払わないときは、Aは、Bの当該行為が債務不履行に当たるとして契約を解除することができる。","answer":"売主Aは中間金を受領する前に保全措置を講じなければならない。売主Aが保全措置を講じない間は、買主Bが中間金を支払わなかったとしても買主Bの債務不履行にはならないため、売主Aは契約を解除することはできない。","result":"×"},{"number":314,"year":"23","question":"宅地建物取引業者A社が、自ら売主として宅地建物取引業者でない買主Bと建築工事完了前のマンション（代金3,000万円）の売買契約を締結し、Bから手付金200万円を受領した。Bが売買契約締結前に申込証拠金5万円を支払っており、当該契約締結後、当該申込証拠金が代金に充当されるときは、A社は、その申込証拠金に相当する額についても保全措置を講ずる必要がある。","answer":"保全措置が必要となる「手付金等」とは、契約の締結日以後、物件の引渡し前に支払われる金銭で、代金に充当されるものをいう。売買契約の締結前に支払われた申込証拠金も、契約締結後に代金〇に充当される場合は、「手付金等」に該当するため、契約締結時に受領する手付金200万円に加えて、受領済みの申込証拠金5万円についても、保全措置が必要となる。","result":"○"},{"number":315,"year":"26","question":"宅地建物取引業者Aが、自ら売主として買主との間で建築工事完了前の建物を5,000万円で売買する契約をした場合において、宅地建物取引業法第41条第1項に規定する手付金等の保全措置（以下この問において「保全措置」という。）に関する次の記述のうち、同法に違反するものはどれか。（1）Aは、宅地建物取引業者でないCと契約を締結し、保全措置を講じた上でCから1,000万円の手付金を受領した。（2）Aは、宅地建物取引業者でないDと契約を締結し、保全措置を講じることなくDから手付金100万円を受領した後、500万円の保全措置を講じた上で中間金500万円を受領した。（3）Aは、宅地建物取引業者でないEと契約を締結し、Eから手付金100万円と中間金500万円を受領したが、既に当該建物についてAからEへの所有権移転の登記を完了していたため、保全措置を講じなかった。","answer":"（1）は宅建業法に違反しない。まず、手付金は売買代金の20％を超えてはならないが、本問の手付金1,000万円は売買代金の20％ちょうどであり問題ない。また、未完成物件であることから売買代金の5%（250万円）を超える手付金を受領するには、事前に保全措置の実施が必要であるが、かかる保全措置も実施している。よって、適法である。（2）は宅建業法に違反する。まず手付金100万円については、保全措置が必要となる基準額250万円を超えないので、それ自体について保全措置は不要である。しかし、中間金500万円は基準額を超えるため、事前に受領した手付金100万円とあわせて、600万円について保全措置が必要となる。よって、500万円のみの保全措置を講じた本問は違法である。（3）は宅建業法に違反しない。買主への所有権移転登記が完了している場合は、基準額を超える手付金等を受領する場合も、保全措置は不要。","result":"○"},{"number":316,"year":"30","question":"宅地建物取引業者である売主は、宅地建物取引業者ではない買主との間で、戸建住宅の売買契約（所有権の登記は当該住宅の引渡し時に行うものとする。）を締結した。当該住宅が建築工事の完了前で、売主が買主から保全措置が必要となる額の手付金を受領する場合、売主は、事前に、国土交通大臣が指定する指定保管機関と手付金等寄託契約を締結し、かつ、当該契約を証する書面を買主に交付した後でなければ、買主からその手付金を受領することができない。","answer":"未完成物件については、指定保管機関との手付金等寄託契約は、保全措置として認められていない。従って、指定保管機関との手付金等寄託契約を締結等したとしても、保全措置が必要となる額の手付金を受領することはできない。","result":"×"},{"number":317,"year":"30","question":"宅地建物取引業者である売主は、宅地建物取引業者ではない買主との間で、戸建住宅の売買契約（所有権の登記は当該住宅の引渡し時に行うものとする。）を締結した。当該住宅が建築工事の完了前で、売主が買主から保全措置が必要となる額の手付金を受領する場合において売主が銀行との間で締結する保証委託契約に基づく保証契約は、建築工事の完了までの間を保証期間とするものでなければならない。","answer":"保全措置の1つである保証委託契約は、「建築工事の完了までの間」を保証期間とするのでは足りず、少なくとも対象物件の引渡しまでを保証期間とするものでなければならない。","result":"×"},{"number":318,"year":"27","question":"宅地建物取引業者Aが、自ら売主として宅地建物取引業者でない買主Bとの間で、建築工事完了前の建物に係る売買契約（代金3,000万円）を締結した。Aは保険事業者との間において、手付金等について保証保険契約を締結して、手付金300万円を受領し、後日保険証券をBに交付したが、宅地建物取引業法に違反しない。","answer":"手付金300万円は基準額（本問では3,000万円5%＝150万円）を超えるため、事前に保全措置を講じなければならない。保険事業者との保証保険契約は保全措置の1つであるが、保証保険契約を締結するだけでなく、保険証券等を買主Bに交付しなければ、保全措置を講じたものとして認められない。本問では、保険証券の交付が手付金の受領後であるため、保全措置を講じる前に基準額以上の手付金等を受領したことになり、宅建業法に違反する。","result":"×"},{"number":319,"year":"21","question":"宅地建物取引業者Aが自ら売主として、B所有の甲宅地を、宅地建物取引業者でない買主Cに売却する場合において、Aは、甲宅地の造成工事の完了後であれば、Bから甲宅地を取得する契約の有無にかかわらず、Cとの間で売買契約を締結することができる。","answer":"宅建業者が、他人が所有する物件を、宅建業者でない者に対して売却することは原則として禁止され、例外的に物件の所有者との間で物件を取得する契約を締結している場合に限り売却することが許される。従って、本問の「Bから甲土地を取得する契約の有無にかかわらず」売買契約を締結する（つまり売却する）ことができるとの記述は誤り。","result":"×"},{"number":320,"year":"21","question":"宅地建物取引業者Aが自ら売主として、B所有の甲宅地を、宅地建物取引業者でない買主Cに売却する場合において、Aは、Bから甲宅地を取得する契約が締結されているときであっても、その取得する契約に係る代金の一部を支払う前であれば、Cとの間で売買契約を締結することができない。","answer":"他人が所有する物件を、宅建業者でない者に対して売却することも、物件の所有者との間で物件を取得する契約を締結している場合は許される。そして、契約を締結していれば足り、売買代金の支払や登記の移転までは求められない。よって、本問の「その取得する契約に係る代金の一部を支払う前であれば」Cとの間で売買契約を締結することができないとの記述は誤りである。","result":"×"},{"number":321,"year":"R1","question":"宅地建物取引業者Ａは、宅地建物取引業者ではないＢが所有する宅地について、Ｂとの間で確定測量図の交付を停止条件とする売買契約を締結した。その後、停止条件が成就する前に、Ａが自ら売主として、宅地建物取引業者ではないＣとの間で当該宅地の売買契約を締結した場合、宅地建物取引業法の規定に違反する。","answer":"他人が所有する宅地の売買は、その所有者との間で、物件を取得する契約を既に締結している場合は、例外的に許される。しかし、「物件を取得する〇契約」に、本問のような停止条件付契約は含まれない。よって、宅建業法に違反するとの設問は正しい。","result":"○"},{"number":322,"year":"15","question":"宅地建物取引業者Eは、Fの所有する宅地を取得することを停止条件として、宅地建物取引業者Gとの間で自ら売主として当該宅地の売買契約を締結した場合、宅地建物取引業法の規定に違反しない。","answer":"ひっかけ問題である。買主が宅建業者の場合は、他の8種規制と同様に、他人が所有する物件の売却〇に関する制限はそもそも適用されない。よって、本問は正しい。","result":"○"},{"number":323,"year":"29","question":"宅地建物取引業者Aが、自ら売主として宅地建物取引業者でない買主Bとの間で締結した宅地の売買契約に関し、Aが当該宅地の種類又は品質に関する契約内容の不適合責任を負う期間内においては、損害賠償の請求をすることはできるが、契約を解除することはできないとする特約を定めた場合、その特約は有効である。","answer":"種類又は品質に関する契約内容の不適合責任に関して、買主に不利な特約は原則として無効となる。そして、本来は契約不適合責任に基づき、買主は、損害賠償請求、契約の解除、履行の追完請求、代金減額請求をすることができるが、本問の特約は、解除権の行使を制限するものであり、買主に不利であることから、無効となる。","result":"×"},{"number":324,"year":"26","question":"宅地建物取引業者Aが、自ら売主として宅地建物取引業者ではない買主Bとの間で宅地の売買契約を締結する場合において、売買契約に係る宅地の引渡しの日から3年以内にBがAに通知をしなければ、Aは当該宅地の種類又は品質に関する契約内容の不適合責任を負わないとする特約は、無効である。","answer":"種類又は品質に関する契約内容の不適合責任に関して、買主に不利な特約は原則として無効となる。しかし、例外的に目的物の引渡しの日から2年以上の期間を設定し、当該期間内に買主が売主に通知をしないと、売主は契約不適合責任を負わないとする特約は有効である。本問の特約は、引渡しの日から「3年以内」と、2年以上の通知期間を設定しているので、有効である。","result":"×"},{"number":325,"year":"27","question":"宅地建物取引業者Aが、自ら売主として宅地建物取引業者でない買主Bとの間で締結した宅地の売買契約において、当該宅地の引渡しを当該売買契約締結の日の1月後とし、当該売買契約を締結した日から2年以内にBがAに通知をしなければ、Aは当該宅地の種類又は品質に関する契約内容の不適合責任を負わないとする特約を定めることができる。","answer":"目的物の引渡しの日から2年以上の期間を設定し、当該期間内に買主が売主に通知をしないと、売主は種類又は品質に関する契約不適合責任を負わないとする特約は有効である。本問の特約は、「売買契約を締結した日」から2年以内との通知期間を設定するものであるが、物件の引渡しが契約締結の1か月後であることを考えると、本特約は、目的物の引渡しの日から1年11か月の通知期間を設定するものである。よって、2年未満の通知期間を設定しているため、本特約は無効である。","result":"×"},{"number":326,"year":"27","question":"宅地建物取引業者Aが、自ら売主として、宅地建物取引業者でないBとの間で建物の売買契約を締結する場合において、「建物の引渡しの日から1年以内にBがAに通知をしなければ、Aは当該建物の種類又は品質に関する契約内容の不適合責任を負わないものとする」旨の特約を付した。この場合、特約中の「1年」との通知期間は、2年に修正されて適用される。","answer":"引渡しから2年未満の通知期間を設定した場合、かかる特約は完全に無効となり、2年に修正されるものではない。特約が無効となる結果、民法上の原則である、「不適合を知った時から1年以内」との通知期間が適用されることになる。","result":"×"},{"number":327,"year":"23","question":"宅地建物取引業者A社が、自ら売主として、宅地建物取引業者でない買主Cとの間で、宅地の割賦販売の契約を締結したが、Cが賦払金の支払を遅延した。A社は20日の期間を定めて書面にて支払を催告したが、Cがその期間内に賦払金を支払わなかったため、契約を解除した。A社の行為は、宅地建物取引業法に違反する。","answer":"割賦販売において、賦払金の支払が遅延した場合、30日以上の相当の期間を定めて、書面にて催告をしなければ、契約を解除することができない。本問〇では、「20日」の期間を定めた催告をしているにすぎないため、A社が行った契約の解除は宅建業法に違反する。","result":"○"},{"number":328,"year":"21","question":"宅地建物取引業者Aは自ら売主となって宅地建物取引業者でないBとの間で宅地の割賦販売の契約（代金3,000万円）を締結し、当該宅地を引き渡した。この場合において、Aは、Bから1,500万円の賦払金の支払を受けるまでに、当該宅地に係る所有権の移転登記をしなければならない。","answer":"割賦販売において、代金の30％の受領までは所有権留保が認められるが、30％を超える支払を受ける場合は、所有権留保が認められないため、買主に所有権を移転し、移転登記もしなければならない。本問における代金の30％は900万円である。よって、「1500万円の賦払金の支払を受けるまでに」との記述は誤りである。","result":"×"},{"number":329,"year":"R1","question":"宅地建物取引業者は、自ら売主として新築住宅を販売する場合だけでなく、新築住宅の売買の媒介をする場合においても、住宅販売瑕疵担保保証金の供託又は住宅販売瑕疵担保責任保険契約の締結を行う義務を負う。","answer":"設問の義務は、新築住宅を、自ら売主として、宅建業者でない買主に販売する場合に課されるものであり、売買の媒介をする者には適用されない。","result":"×"},{"number":330,"year":"27","question":"宅地建物取引業者は、自ら売主として宅地建物取引業者である買主との間で新築住宅の売買契約を締結し、その住宅を引き渡す場合、特定住宅瑕疵担保責任の履行の確保等に関する法律に基づき、住宅販売瑕疵担保保証金の供託又は住宅販売瑕疵担保責任保険契約の締結を行う義務を負う。","answer":"買主が宅建業者である場合、8種規制と同様に、これらの資力確保義務は課されない。","result":"×"},{"number":331,"year":"27","question":"自ら売主として新築住宅を販売する宅地建物取引業者は、特定住宅瑕疵担保責任の履行の確保等に関する法律に基づき住宅販売瑕疵担保保証金の供託をする場合、宅地建物取引業者でない買主へのその住宅の引渡しまでに、買主に対し、保証金を供託している供託所の所在地等について記載した書面を交付又は買主の承諾を得て電磁的方法で提供して説明しなければならない。","answer":"供託所の所在地等について記載した書面は、「住宅の引渡しまで」ではなく、契約を締結するまでに交付し説明しなければならない。","result":"×"},{"number":332,"year":"27","question":"住宅販売瑕疵担保責任保険契約を締結している宅地建物取引業者は、当該保険に係る新築住宅に、構造耐力上主要な部分及び雨水の侵入を防止する部分の瑕疵（構造耐力又は雨水の侵入に影響のないものを除く。）がある場合に、特定住宅瑕疵担保責任の履行によって生じた損害について保険金を請求することができる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":333,"year":"23","question":"特定住宅瑕疵担保責任の履行の確保等に関する法律に基づく住宅販売瑕疵担保責任保険契約は、新築住宅の買主が保険料を支払うことを約し、住宅瑕疵担保責任保険法人と締結する保険契約であり、当該住宅の引渡しを受けた時から10年間、当該住宅の瑕疵によって生じた損害について保険金が支払われる。","answer":"かかる保険契約の保険料は、「新築住宅の買主」が支払うのではなく、売主である宅建業者が支払うものである。","result":"×"},{"number":334,"year":"R3","question":"宅地建物取引業者Aが住宅販売瑕疵担保責任保険契約を締結する場合、当該契約は、買主BがAから当該新築住宅の引渡しを受けた時から2年以上の期間にわたって有効なものでなければならない。","answer":"保険期間は、新築住宅の引渡しから「2年以上」ではなく、10年以上でなければならない。","result":"×"},{"number":335,"year":"30","question":"特定住宅瑕疵担保責任の履行の確保等に関する法律に基づき住宅販売瑕疵担保責任保険契約を締結している宅地建物取引業者は、当該住宅を引き渡した時から10年間、住宅の構造耐力上主要な部分の瑕疵によって生じた損害についてのみ保険金を請求することができる。","answer":"同契約に基づき保険金を請求することができるのは、「住宅の構造耐力上主要な部分の瑕疵によって生じた損害についてのみ」だけでなく、雨水の侵入を防止する部分の瑕疵によって生じた損害についても保険金を請求することができる。","result":"×"},{"number":336,"year":"30","question":"自ら売主として新築住宅を宅地建物取引業者でない買主に引き渡した宅地建物取引業者は、その住宅を引き渡した日から3週間以内に、特定住宅瑕疵担保責任の履行の確保等に関する法律に基づく住宅販売瑕疵担保保証金の供託又は住宅販売瑕疵担保責任保険契約の締結の状況について、宅地建物取引業の免許を受けた国土交通大臣又は都道府県知事に届け出なければならない。","answer":"免許権者への届出の期限は、「住宅を引き渡した日」から3週間以内ではなく、基準日から3週間以内である。","result":"×"},{"number":337,"year":"29","question":"宅地建物取引業者Aが自ら売主として、宅地建物取引業者でない買主Bに新築住宅を販売する場合、Aは基準日に係る、特定住宅瑕疵担保責任の履行の確保等に関する法律に基づく住宅販売瑕疵担保保証金の供託及び住宅販売瑕疵担保責任保険契約の締結の状況についての届出をしなければ、当該基準日から1月を経過した日以後においては、新たに自ら売主となる新築住宅の売買契約を締結してはならない。","answer":"届出をしない場合、基準日から「1か月」を経過した日ではなく、基準日の翌日から起算して50日を経過した日以後、新たな新築住宅の売買契約の締結ができなくなる。","result":"×"},{"number":338,"year":"22","question":"宅地建物取引業者A（消費税課税事業者）の媒介により建物の賃貸借契約が成立した場合、依頼者と宅地建物取引業者との間であらかじめ報酬の額を定めていなかったときは、当該依頼者は宅地建物取引業者に対して国土交通大臣が定めた報酬の限度額を報酬として支払わなければならない。","answer":"国土交通大臣が定めた報酬の限度額は、あくまで報酬の上限を定めるものであり、報酬の額を定めていなかったときに、限度額がそのまま報酬額となるものではない。","result":"×"},{"number":339,"year":"16","question":"宅地建物取引業者A（消費税課税事業者）が売主B（消費税課税事業者）からB所有の土地付建物の媒介依頼を受け、買主Cとの間で売買契約を成立させた場合、AがBから受領できる報酬の限度額（消費税額及び地方消費税額を含む）は、159万円である。なお、土地付建物の代金は5,100万円（消費税額及び地方消費税額を合算した額100万円を含む。）とする。","answer":"本土地付建物の物件価格は、消費税額100万円を除いた、5,000万円である。従って、本件売買の媒介報酬の限度額は（5,000万円3%＋6万円）1.1＝171.6万円となる。","result":"×"},{"number":340,"year":"18","question":"宅地建物取引業者A（消費税課税事業者）は、BからB所有の宅地の売却について代理の依頼を受け、Cを買主として代金3,000万円で売買契約を成立させた。その際、Bから報醐として、132万円を受領した場合、宅地建物取引業法の規定に違反しない。なお、この場合の取引の関係者は、A、B及びCのみとする。","answer":"代理の場合、基準額の2倍が報酬限度額となる。本件では、（3,000万円3％＋6万円）1.1＝105.6万円が基準額となり、報酬上限額はその倍の211.2〇万円となる。よって、132万円の報酬の受領は、宅建業法に違反しない。","result":"×"},{"number":341,"year":"21","question":"宅地建物取引業者A（消費税課税事業者）が売主B（消費税課税事業者）からB所有の土地付建物の媒介の依頼を受け、買主Cとの間で売買契約を成立させた場合、AがBから受領できる報酬の上限額は、次のうちどれか。なお、土地付建物の代金は6,600万円（うち、土地代金は4,400万円）で、消費税額及び地方消費税額を含むものとする。（1）1,980,000（2）2,046,000（3）2,178,000（4）2,244,000","answer":"（3）が正解。本件は媒介であるため、基準額が報酬の上限額となる。問題は、計算式に当てはめるべき物件価格である。土地と建物の代金6,600万円のうち、消費税分を除外した本体価格が物件価格となるが、消費税が課税されるのは建物の代金のみである。そして、本問の土地代金が4,400万円であることから、6,600万円－4,400万円＝2,200万円が建物の消費税込みの価格となる。すなわち、建物の本体価格は2,000万円であり、土地と合わせて、6,400万円を物件価格として計算式に当てはめることになる。その結果、（6,400万円3%＋6万円）1.1＝217.8万円が報酬の上限額となる。","result":"×"},{"number":342,"year":"20","question":"宅地建物取引業者A（消費税課税事業者）が単独で行う居住用建物の貸借の媒介に関して、Aが依頼者の一方から受けることができる報酬の上限額は、当該媒介の依頼者から報酬請求時までに承諾を得ている場合には、借賃（消費税相当額を含まないものとする。)の1.1か月分である。","answer":"貸借の媒介における報酬の総額の上限額は、1.1か月分の借賃である。そして、居住用建物の場合は、原則として、一方の依頼者からの報酬は0.55か月分が上限となるが、例外的に依頼を受けるに当たって承諾を得ている場合は、一方の依頼者から1.1か月分を上限として報酬を受領することができる。本問は、依頼を受けるに当たり承諾を得るので","result":"×"},{"number":343,"year":"27","question":"宅地建物取引業者A（消費税課税事業者）が、店舗用建物について、貸主と借主双方から媒介を依頼され、借賃1か月分20万円（消費税等相当額を含まない。）、権利金500万円（権利設定の対価として支払われる金銭であって返還されないもので、消費税等相当額を含まない。）の賃貸借契約を成立させ、貸主と借主からそれぞれ23万円を報酬として受領した場合、宅地建物取引業法の規定に違反する。","answer":"貸借の場合、通常は、借賃の1.1か月分（本問では22万円）が媒介報酬の合計の上限額となる。しかし、本件は非居住用建物の賃貸借であるため、権利金を物件価格とみなして、売買の場合の計算式で算出した基準額を一方の依頼者からの報酬の上限額とすることができる。すなわち、（500万円3％＋6万円）1.1＝23.1万円が、一方の依頼人から受領できる報酬上限額となる。よって、貸主と借主からそれぞれ23万円を報酬として受領しても宅建業法に違反しない。","result":"×"},{"number":344,"year":"19","question":"宅地建物取引業者A（消費税課税事業者）は、B所有の建物について、B及びCから媒介の依頼を受け、Bを貸主、Cを借主とする定期借家契約を成立させた。1か月分の借賃は13万円、保証金（Cの退去時にCに全額返還されるものとする。)は300万円である。建物が店舗用である場合、AがCから受け取ることができる報酬の眼度額は、154,000円である。","answer":"本件は、非居住用建物の賃貸借であるため、仮に保証金が権利金に該当すれば、保証金の額を物件価格とみなして、売買の計算式により算出される報酬の上限額を採用することも可能である。しかし、権利金とは、物件に対する権利設定の対価として支払われ、返還されない金銭をいうところ、本件の保証金は、退去時に全額返還されるものであるため、権利金に該当しない。よって、原則どおり、1.1か月分の借賃である14.3万円が、B及びCの両者から受領できる報酬の合計の上限額となる。","result":"×"},{"number":345,"year":"28","question":"居住用の建物の貸借の媒介に係る報酬の額は、借賃の1月分の1.1倍に相当する額以内であるが、権利金の授受がある場合は、当該権利金の額を売買に係る代金の額とみなして算定することができる。","answer":"権利金の特例は、「居住用の建物」の場合は適用されない。","result":"×"},{"number":346,"year":"30","question":"宅地建物取引業者A（消費税課税事業者）は、Bが所有する建物について、B及びCから媒介の依頼を受けBを貸主、Cを借主とし、定期建物賃貸借契約を成立させた。当該定期建物賃貸借契約の契約期間が終了した直後にAが依頼を受けてBC間の定期建物賃貸借契約の再契約を成立させた場合、Aが受け取る報酬については、宅地建物取引業法の規定が適用される。","answer":"再契約について媒介する際も、報酬の限度額に関する規定は適用される。〇","result":"○"},{"number":348,"year":"26","question":"宅地建物取引業者A（消費税課税事業者）は貸主から、宅地建物取引業者B（消費税課税事業者）は借主から、それぞれ媒介の依頼を受けて、共同して居住用建物の賃貸借契約を成立させた場合、貸主及び借主の承諾を得ていれば、Aは貸主から、Bは借主からそれぞれ借賃の1.1か月分の報酬を受けることができる。","answer":"建物の貸借の媒介の場合、1.1か月分の借賃が報酬の上限となる。そして、複数の宅建業者が媒介人として関与している場合でも、宅建業者全員の報酬の総額の上限が1.1か月分の借賃となる。従って、A及びBが「それぞれ借賃の1.1か月分の報酬を受けることができる」との記述は誤りである。","result":"×"},{"number":349,"year":"23","question":"宅地建物取引業者A社（消費税課税事業者）は貸主Bから建物の貸借の代理の依頼を受け、宅地建物取引業者C社（消費税課税事業者）は借主Dから媒介の依頼を受け、BとDの間で賃貸借契約を成立させた。なお、1か月分の借賃は10万円である。建物を店舗として賃借する場合、A社がBから110,000円の報酬を受領するときは、C社はDから報酬を受領することはできない。","answer":"A社及びC社の報酬の総額の上限は、1.1か月分の借賃である110,000円である。従って、A社が当該1.1か月分の借賃をBから報酬として受領した場合は、もはやC社はDから報酬を受領することが〇できないので、本問は正しい。","result":"○"},{"number":350,"year":"28","question":"宅地建物取引業者は、媒介に係る報酬の限度額の他に、依頼者の依頼によらない通常の広告の料金に相当する額を報酬に合算して、依頼者から受け取ることができる。","answer":"広告費用については、依頼者からの依頼によって行うものでなければ、報酬の限度額の他に、報酬に合算して、依頼者から受領することはできない。","result":"×"},{"number":351,"year":"27","question":"宅地建物取引業者D（国土交通大臣免許）は、甲県内に所在する事務所について、業務に関する帳簿を備えていないことが判明した。この場合、Dは、甲県知事から必要な報告を求められ、かつ、指導を受けることがある。","answer":"宅建業者に対して必要な報告を求め、指導することは、国土交通大臣の他に、業務地の知事（本問で〇は甲県知事）も行うことができる。","result":"○"},{"number":352,"year":"30","question":"国土交通大臣は、すべての宅地建物取引士に対して、購入者等の利益の保護を図るため必要な指導、助言及び勧告をすることができる。","answer":"指導、助言、勧告は、宅建士ではなく宅建業者に対して行われるものであるため、本問は誤り。なお、宅建士に対しては、報告を求めることができる。","result":"×"},{"number":353,"year":"26","question":"宅地建物取引業者B（甲県知事免許）は、宅地建物取引業法第50条第2項の届出をし、乙県内にマンション分譲の案内所を設置して業務を行っていたが、当該案内所について同法第31条の3第3項に違反している事実が判明した。この場合、乙県知事から指示処分を受けることがある。","answer":"契約行為等を行うマンション分譲の案内所は、50条2項の届出が必要であるとともに、成年である専任の宅建士を1人以上設置しなければならない〇が（31条の3）、本問では後者への違反が判明した。その場合、免許権者（甲県知事）だけでなく、宅建業者の業務地の都道府県知事（乙県知事）も、指示処分をすることができる。","result":"○"},{"number":354,"year":"14","question":"宅地建物取引業者Aの取締役が宅地建物取引業の業務に関するものではないが、脱税し、所得税法に違反したとして罰金刑に処せられた場合、Aは指示処分を受けることがある。","answer":"指示処分事由の1つに、「業務に関し他の法令に違反し、宅建業者として不適当と認められるとき」との事由がある。しかし、本問の所得税法違反は宅建業の業務に関するものではないため、これに該当しない。よって、Aは指示処分を受けない。","result":"×"},{"number":355,"year":"28","question":"宅地建物取引業者A（甲県知事免許）は、甲県知事から指示処分を受けたが、その指示処分に従わなかった。この場合、甲県知事は、Aに対し、1年を超える期間を定めて、業務停止を命ずることができる。","answer":"指示処分に従わなかったことは、業務停止処分の対象事由に該当する。しかし、業務停止処分の期間は、1年以内でなければならない。よって、「1年を超える期間を定めて、業務停止を命ずることができる」との本問の記述は誤りである。","result":"×"},{"number":356,"year":"28","question":"宅地建物取引業者A（甲県知事免許）は、自らが売主となった分譲マンションの売買において、法第35条に規定する重要事項の説明を行わなかった。この場合、Aは、甲県知事から業務停止を命じられることがある。","answer":"35条違反は、業務停止処分の対象事由に該当する。〇","result":"○"},{"number":357,"year":"27","question":"甲県に本店、乙県に支店を設置する宅地建物取引業者B（国土交通大臣免許）は、自ら売主となる乙県内におけるマンションの売買の業務に関し、乙県の支店において当該売買の契約を締結するに際して、代金の30％の手付金を受領した。この場合、Bは、甲県知事から著しく不当な行為をしたとして、業務停止の処分を受けることがある。","answer":"業務停止処分を行うことができるのは、免許権者（本問では国土交通大臣）か、業務地の知事（本問では乙県知事）である。甲県には本店があるのみで、甲県知事は、免許権者でも業務地の知事でもないので、業務停止処分を命じることはできない。","result":"×"},{"number":358,"year":"14","question":"宅地建物取引業者Aが、宅地建物取引業の業務に関して、建築基準法の規定に違反して罰金に処せられた場合、これをもって業務停止処分を受けることはない。","answer":"業務に関し、他の法令に違反し、宅建業者として不適当と認められるときは、業務停止処分の対象事由に該当する。","result":"×"},{"number":359,"year":"28","question":"宅地建物取引業者A（甲県知事免許）は、乙県内で宅地建物取引業に関する業務において、著しく不当な行為を行った。この場合、乙県知事は、Aに対し、業務停止を命じることはできない。","answer":"宅建業に関し著しく不当な行為を行ったことは業務停止の処分事由に該当する。そして、業務停止は、免許権者だけでなく、業務地の知事（本問では乙県知事）も命じることができる。","result":"×"},{"number":360,"year":"28","question":"宅地建物取引業者A（甲県知事免許）は、自ら所有している物件について、直接賃借人Bと賃貸借契約を締結するに当たり、法第35条に規定する重要事項の説明を行わなかった。この場合、Aは、甲県知事から業務停止を命じられることがある。","answer":"ひっかけ問題である。契約当事者として自ら貸借することは、宅地建物取引業に該当せず、そもそも宅建業法の規制を受けない。","result":"×"},{"number":361,"year":"18","question":"宅地建物取引業者A（甲県知事免許）が、乙県の区域内の業務に関し乙県知事から受けた業務停止の処分に違反した場合でも、乙県知事は、Aの免許を取り消すことはできない。","answer":"免許取消処分を行うことができるのは、免許権者（本問では甲県知事）のみであり、業務地の知事〇（本問では乙県知事）は免許を取り消すことはできない。","result":"○"},{"number":362,"year":"27","question":"宅地建物取引業者C（甲県知事免許）は、乙県内に所在する土地の売買の媒介業務に関し、契約の相手方の自宅において相手を威迫し、契約締結を強要していたことが判明した。この場合、甲県知事は、情状が特に重いと判断したときは、Cの宅地建物取引業の免許を取り消さなければならない。","answer":"必要的免許取消事由の1つに、「業務停止処分事由に該当し、情状が特に重いとき」との取消事由があり、これに該当すると、免許権者は必ず免許を取り消さなければならない。そして、本問における契約〇を締結させるために相手方を威迫したことは、47条の2第2項に違反し、業務停止処分事由に該当するため、情状が特に重いと判断された本問では、免許を取り消さなければならない。","result":"○"},{"number":363,"year":"23","question":"宅地建物取引業者G社は、引き続いて1年以上事業を休止したときは、免許の取消しの対象となる。","answer":"記述のとおり。必要的免許取消事由に該当する。〇","result":"○"},{"number":364,"year":"24","question":"宅地建物取引業者E社（甲県知事免許）の専任の宅地建物取引士であるF（乙県知事登録）は、E社が媒介した丙県に所在する建物の売買に関する取引において宅地建物取引士として行う事務に関し著しく不当な行為をした場合、丙県知事による事務禁止処分の対象となる。","answer":"宅建士として行う事務に関し著しく不当な行為をしたことは、事務の禁止処分事由に該当し、登録先の知事（本問では乙県知事）だけでなく、業務地の〇知事（本問では丙県知事）も処分をすることができる。","result":"○"},{"number":365,"year":"6","question":"宅地建物取引士は、宅地建物取引士証を紛失した場合、その再交付がなされるまでの間であっても、宅地建物取引士証を提示することなく、重要事項説明を行ったときは、宅地建物取引士としてすべき事務を行うことを禁止されることがある。","answer":"重要事項説明時の宅建士証の不提示は、宅建士として行う事務に関する不正又は著しく不当な行為〇であり、事務の禁止処分事由に該当する。","result":"○"},{"number":366,"year":"25","question":"甲県知事の登録を受けている宅地建物取引士Aは、乙県内の業務に関し、他人に自己の名義の使用を許し、当該他人がその名義を使用して宅地建物取引士である旨の表示をした場合、乙県知事から必要な指示を受けることはあるが、宅地建物取引士として行う事務の禁止の処分を受けることはない。","answer":"宅建士が他人に名義貸しをして、その他人が宅建士である旨の表示をした場合、指示処分事由に該当するとともに、事務の禁止処分事由にも該当する。そして、業務地の知事（本問では乙県知事）も事務禁止処分をすることができる。","result":"×"},{"number":367,"year":"6","question":"宅地建物取引士は、宅地建物取引士証を他人に貸与してはならず、これに違反したときは、事務の禁止の処分を受けることがあるが、情状が特に重くても、登録を消除されることはない。","answer":"宅建士証の他人への貸与は、禁止されている名義貸しに該当し、指示処分及び事務の禁止処分事由に該当する。そして、情状が特に重い場合には、登録の消除処分事由となる。","result":"×"},{"number":368,"year":"25","question":"甲県知事の登録を受けている宅地建物取引士Aは、乙県内において業務を行う際に提示した宅地建物取引士証が、不正の手段により交付を受けたものであるとしても、乙県知事から登録を消除されることはない。","answer":"不正の手段により宅建士証の交付を受けたことは、登録の消除処分事由に該当するが、登録の消除〇をすることができるのは、登録先の知事（本問では甲県知事）のみであり、業務地の知事（本問では乙県知事）は登録を消除することはできない。","result":"○"},{"number":369,"year":"15","question":"宅地建物取引士Aが役員をしているC社が宅地建物取引業の免許を受けたにもかかわらず、営業保証金を供託せず免許が取り消された場合には、Aの登録は消除される。","answer":"宅建士Aが登録の欠格事由に該当することになった場合、Aの登録は消除される。本問で、仮にC社の免許取消理由が、不正手段により免許を受けたこと、業務停止事由に該当し、その情状が特に重いこと、業務停止処分に違反したことのいずれかであれば、C社の役員であったAは、宅建士登録の欠格事由に該当することになり、登録は消除される。しかし、C社の免許取消理由は、営業保証金を供託しなかったことであるため、Aは登録の欠格事由には該当せず、従って、Aの登録が消除されることもない。","result":"×"},{"number":370,"year":"19","question":"登録を受けている者で宅地建物取引士証の交付を受けていない者が重要事項説明を行い、その情状が特に重いと認められる場合は、当該登録の消除の処分を受け、その処分の日から5年を経過するまでは、再び登録を受けることができない。","answer":"宅建士証の交付を受けていない者は宅建士ではない。にもかかわらず、宅建士として事務を行い、その情状が特に重いと認められる場合は、登録の消〇除処分を受ける。また、当該登録の消除処分の日から、5年を経過するまでは登録の欠格事由に該当し、登録を受けることはできない。","result":"○"},{"number":371,"year":"14","question":"都道府県知事は、宅地建物取引業者Aに対し、業務停止処分をしようとするときは、聴聞を行わなければならないが、指示処分をするときは、聴聞を行う必要はない。","answer":"監督処分（指示処分、業務停止処分、免許取消処分）をする場合は聴聞が必要であり、業務停止処分に限らず、指示処分を行う場合にも、聴聞は必要。","result":"×"},{"number":372,"year":"R1","question":"乙県知事は、宅地建物取引業者Ｂ（乙県知事免許）に対して指示処分をしようとするときは、聴聞を行わなければならず、聴聞の期日における審理は、公開により行わなければならない。","answer":"記述のとおり。指示処分の場合も聴聞が必要であり、その審理は公開により行われる。〇","result":"○"},{"number":373,"year":"24","question":"国土交通大臣又は都道府県知事は、宅地建物取引業者に対して必要な指示をしようとするときは、行政手続法に規定する弁明の機会を付与しなければならない。","answer":"「弁明の機会」の付与ではなく、聴聞を行わなければならない。","result":"×"},{"number":374,"year":"24","question":"甲県知事は、宅地建物取引業者A社（国土交通大臣免許）の甲県の区域内における業務に関し、A社に対して指示処分をした場合、遅滞なく、その旨を国土交通大臣に通知するとともに、甲県の公報により公告しなければならない。","answer":"指示処分の場合、公告は不要であるため、「甲県の公報により公告しなければならない」は誤り。また、業務地の知事が宅建業者に対して処分をした場合、その宅建業者の免許権者へ連絡が必要となるが、連絡の形式は、免許権者が国土交通大臣の場合は、「通知」ではなく報告である。よって、この点も誤り。","result":"×"},{"number":375,"year":"25","question":"宅地建物取引業者（甲県知事免許）は、乙県知事から指示処分を受けたときは、その旨を甲県知事に届け出なければならない。","answer":"業務地の知事（本問では乙県知事）が指示処分をした場合、業務地の知事は、免許権者（本問では甲県知事）に対し遅滞なく通知をしなければならない。本問は、宅建業者が届出をしなければならないとするもので、誤りである。","result":"×"},{"number":376,"year":"29","question":"国土交通大臣は、宅地建物取引業者C（国土交通大臣免許）に対し、宅地建物取引業法第35条の規定に基づく重要事項の説明を行わなかったことを理由に業務停止を命じた場合は、遅滞なく、その旨を内閣総理大臣に通知しなければならない。","answer":"国土交通大臣が、35条を含む宅建業法の一定の規定への違反を理由として宅建業者に対し監督処分をするときは、内閣総理大臣と事前に協議をしなければならない。本問の、事後「遅滞なく」「通知」をしなければならないとの記述は誤り。","result":"×"},{"number":377,"year":"30","question":"宅地建物取引業者は、販売する宅地又は建物の広告に著しく事実に相違する表示をした場合、監督処分の対象となるほか、6月以下の懲役及び100万円以下の罰金を併科されることがある。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":378,"year":"29","question":"宅地建物取引業者が、手付金について信用の供与をすることにより、宅地及び建物の売買契約の締結を誘引する行為を行った場合、監督処分の対象となるほか、罰則の適用を受けることがある。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":379,"year":"25","question":"宅地建物取引士は、事務禁止処分を受けた場合、宅地建物取引士証をその交付を受けた都道府県知事に速やかに提出しなければならないが、提出しなかったときは10万円以下の過料に処せられることがある。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":380,"year":"6","question":"宅地建物取引士は、常時宅地建物取引士証を携帯して、取引の関係者から請求があったときに提示することを要し、これに違反したときは、過料に処せられることがある。","answer":"宅建士は、取引の関係者から請求があったときは宅建士証を提示しなければならないが、これに違反しても過料に処せられることはない。なお参考までに、重要事項説明時の宅建士証の提示義務に違反した場合は、10万円以下の過料の対象となることに注意。","result":"×"},{"number":1,"year":"25","question":"父母とまだ意思疎通することができない乳児は、不動産を所有することができない。","answer":"権利の主体となりうる権利能力は、生まれながらに当然得る。そのため、乳児も不動産を所有する（つまり所有者となる）ことができる。","result":"×"},{"number":2,"year":"17","question":"Aが自己所有の土地をCに売却したが、Cが意思無能力者であった場合、Cは、Aとの間で締結した売買契約を取り消せば、当該契約を無効にできる。","answer":"意思無能力者が締結した契約はそもそも無効であり、取消しの対象ではない。","result":"×"},{"number":3,"year":"R3","question":"意思能力を有しないときに行った不動産の売買契約は、後見開始の審判を受けているか否かにかかわらず効力を有しない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":4,"year":"R3","question":"未成年者が、第三者から法定代理人の同意なく負担付贈与を受けた場合は、法定代理人は当該行為を取り消すことができない。","answer":"仮に通常の贈与であれば、単に権利を得る行為であり、未成年者であっても法定代理人の同意なく行うことができるため、法定代理人は取り消すことができない。しかし、「負担付贈与」は、通常の贈与と異なり、何かをもらう代わりに一定の債務を負担することになる。そのため、単に権利を得る行為に該当しないので、法定代理人は取り消すことができる。","result":"×"},{"number":5,"year":"25","question":"営業を許可された未成年者が、その営業のための商品を仕入れる売買契約を有効に締結するには、父母双方がいる場合、父母のどちらか一方の同意が必要である。","answer":"営業を許可された未成年者であれば、その営業に関する行為については、両親等の法定代理人の同意を得ることなく、単独で行うことができる。","result":"×"},{"number":6,"year":"28","question":"古着の仕入販売に関する営業を許された未成年者は、成年者と同一の行為能力を有するので、法定代理人の同意を得ないで、自己が居住するために建物を第三者から購入したとしても、その法定代理人は当該売買契約を取り消すことができない。","answer":"法定代理人から営業を許可された未成年者は、その営業に関する限り、成年者と同一の行為能力を有し、法定代理人の同意は不要となる。しかし、本問における、自己が居住する建物の購入は、古着の仕入販売に関する営業に関係しないため、原則どおり法定代理人の同意が必要であり、同意を得ないで行った場合は、取り消すことができる。","result":"×"},{"number":7,"year":"15","question":"成年被後見人が、成年後見人の事前の同意を得て土地を売却する意思表示を行った場合でも、成年後見人は、当該意思表示を取り消すことができる。","answer":"成年被後見人は単独で法律行為を行うことができず、保護者である成年後見人が代理をすること〇が原則となる。本問のように、成年後見人が事前に同意をしたとしても、成年被後見人が行った行為は、事後的に取り消すことができる。","result":"○"},{"number":8,"year":"15","question":"被保佐人が、保佐人の事前の同意を得て土地を売却する意思表示を行った場合でも、保佐人は、当該意思表示を取り消すことができる。","answer":"被保佐人が一定の行為をするには、保佐人の同意が必要となる。土地の売却は、保佐人の同意が必要な行為に該当するが、本問では保佐人の事前の同意を得ているため、もはや取り消しは不可。","result":"×"},{"number":9,"year":"28","question":"被保佐人が、不動産を売却する場合には、保佐人の同意が必要であるが、贈与の申し出を拒絶する場合には、保佐人の同意は不要である。","answer":"不動産の売却も、贈与の申し出の拒絶も、保佐人の同意が必要である。民法上、保佐人の同意が必要となる主な行為を列挙する。・借財又は保証・不動産その他重要な財産の権利の得喪・訴訟行為、贈与、和解・相続の承認・放棄、遺産の分割・申し込まれた贈与の拒絶、遺贈の放棄・新築、改築、増築又は大修繕・土地の場合は5年を超える賃貸借、建物の場合は3年を超える賃貸借、など","result":"×"},{"number":10,"year":"26","question":"成年後見人が、成年被後見人に代わって、成年被後見人が居住している建物を売却する場合には、家庭裁判所の許可を要しない。","answer":"成年後見人は、成年被後見人の財産に関して代理権を有するが、成年被後見人が居住している建物の売却等の処分は、成年被後見人に重大な影響を及ぼすため、家庭裁判所の許可が必要になる。","result":"×"},{"number":11,"year":"28","question":"被補助人が、補助人の同意を得なければならない行為について、同意を得ていないにもかかわらず、詐術を用いて相手方に補助人の同意を得たと信じさせていたときは、被補助人は当該行為を取り消すことができない。","answer":"制限行為能力者が、保護者の同意を得ているものと信じさせるために詐術を用いた場合、かかる行〇為を取り消すことはできない。","result":"○"},{"number":12,"year":"19","question":"Aは甲土地を「1,000万円で売却する」という意思表示を行ったが当該意思表示はAの真意ではなく、Bもその旨を知っていた。この場合、Bが「1,000万円で購入する」という意思表示をすれば、AB間の売買契約は有効に成立する。","answer":"Aの意思表示は心裡留保に該当する。このような意思表示は、原則として有効であるが、相手方が表意者の真意について悪意又は有過失である場合は、その意思表示は無効とされる。本問では、相手方Bが悪意であり、Aの意思表示が無効である以上、Bが購入の意思表示をしたとしても、売買契約は成立しない。","result":"×"},{"number":13,"year":"27","question":"Aは、その所有する甲土地を譲渡する意思がないのに、Bと通謀して、Aを売主、Bを買主とする甲土地の仮装の売買契約を締結した。虚偽表示の事実について善意のCがBから甲土地を買い受けた場合、Cがいまだ登記を備えていなくても、AはAB間の売買契約の無効をCに主張することができない。","answer":"本問のような虚偽表示に該当する意思表示は無効である。しかし、善意の第三者（本問ではC）に対しては、善意の第三者が登記を備えているか否かにかかわらず、意思表示の無効（売買契約の〇無効）を主張することはできない。","result":"○"},{"number":14,"year":"27","question":"Aは、その所有する甲土地を譲渡する意思がないのに、Bと通謀して、Aを売主、Bを買主とする甲土地の仮装の売買契約を締結した。甲土地がBから悪意のCへ、Cから善意のDへと譲渡された場合、AはAB間の売買契約の無効をDに主張することができない。","answer":"第三者からさらに第三者（転得者）に売却された場合、第三者又は転得者のいずれかが善意であると、虚偽表示の無効を主張することはできない。〇本問では、Cが悪意であったとしても、Dが善意であるため、AはAB間の売買契約の無効をDに主張することはできない。","result":"○"},{"number":15,"year":"R2’","question":"Aを売主、Bを買主として、甲土地の売買契約が締結されたが、当該契約がAの錯誤に基づくものであり、その錯誤が重要なものであるときは、Aは当該契約の無効を主張することができる。","answer":"錯誤の要件を満たした場合、契約を取り消すことができるものであり、「無効」を主張できるとする本問は誤り。","result":"×"},{"number":16,"year":"23","question":"A所有の甲土地につき、AとBとの間で売買契約が締結された。Bは、甲土地は将来地価が高騰すると勝手に思い込んで売買契約を締結したところ、実際には高騰しなかった場合、相手方に表示していなくとも、動機の錯誤を理由に本件売買契約を取り消すことができる。","answer":"動機に錯誤がある場合、すなわち法律行為の基礎とした事情の認識が真実に反する錯誤がある場合、当該事情が相手方に表示され、その錯誤が法律行為の目的及び取引上の社会通念に照らして重要である場合には、錯誤を理由に契約を取り消すことができる。本問では、少なくとも相手方への表示がないため、このような動機の錯誤を理由に売買契約を取り消すことはできない。","result":"×"},{"number":17,"year":"R1","question":"AがBに甲土地を売却し、Bが所有権移転登記を備えた。Aの売却の意思表示に対応する意思を欠く錯誤があり、その錯誤が法律行為の目的及び取引上の社会通念に照らして重要なものである場合、Aに重大な過失があったとしても、AはBに対して、錯誤による意思表示の取消しを主張して、甲土地の返還を請求することができる。","answer":"本件の錯誤は、民法95条1項に規定される錯誤の要件を満たしている。しかし、表意者であるAに重大な過失がある場合は、原則として錯誤による意思表示の取消しをすることはできない。よって、本問は誤り。","result":"×"},{"number":18,"year":"R1","question":"AがBに甲土地を売却し、Bが所有権移転登記を備えた。Aの売却の意思表示に対応する意思を欠く錯誤があり、その錯誤が法律行為の目的及び取引上の社会通念に照らして重要なものである場合、Aに重大な過失がなければ、Aは、Bから甲土地を買い受けたCに対して、錯誤による意思表示の取消しを主張して、甲土地の返還を請求することができる。","answer":"表意者Aと相手方Bの2者の関係では、Aに重大な過失がないため、錯誤による意思表示の取消しを行うことができる。しかし、Bから土地を買受けた第三者Cが善意かつ無過失である場合は、Aは当該錯誤取消しを主張することができず、甲土地の返還を請求することはできない。本問は、Cの主観に触れることなく、Cに対して「請求することができる」と断定しており、誤りである。","result":"×"},{"number":19,"year":"23","question":"A所有の甲土地につき、AとBとの間で売買契約が締結された。Bは、第三者であるCから甲土地がリゾート開発される地域内になるとだまされて売買契約を締結した場合、AがCによる詐欺の事実を知っていたとしても、Bは本件売買契約を詐欺を理由に取り消すことはできない。","answer":"第三者による詐欺の場合、取引相手が、詐欺が行われたことについて悪意又は有過失である場合に限り、契約を取り消すことができる。本問において、Bの取引相手であるAが詐欺の事実について知っていた場合（すなわち悪意の場合）は、Bは詐欺を理由に契約を取り消すことができる。","result":"×"},{"number":20,"year":"30","question":"Aが第三者の詐欺によってBに甲土地を売却し、その後BがDに甲土地を転売した場合、Bが第三者の詐欺の事実を過失なく知らなかったとしても、Dが第三者の詐欺の事実を知っていれば、Aは詐欺を理由にAB間の売買契約を取り消すことができる。","answer":"第三者による詐欺の場合、相手方（本問ではB）が、詐欺の事実について悪意又は有過失である場合に限り、意思表示を取り消すことができる。本問では、Bが詐欺の事実について善意無過失であるため、Dの主観にかかわらず、AはBとの売買契約を取り消すことはできない。","result":"×"},{"number":21,"year":"28","question":"AがA所有の甲土地をBに売却した。AがBの詐欺を理由に甲士地の売却の意思表示を取り消しても、取消しより前にBが甲土地をDに売却し、Dが所有権移転登記を備えた場合には、DがBの詐欺の事実を知っていたか否かにかかわらず、AはDに対して甲土地の所有権を主張することができない。","answer":"本問では、DがBから甲土地を取得した後に、Aが詐欺を理由にBとの売買契約を取り消している。この場合、取消し前の第三者であるDがBの詐欺について善意かつ無過失であると、Aは詐欺取消しをDに対して主張することができない。他方で、Dが悪意又は有過失であると、Dに対して詐欺取消しを主張して、甲土地の所有権を主張することができる。従って、本問の「DがBの詐欺の事実を知っていたか否かにかかわらず」所有権を主張することができないとの記述は誤り。","result":"×"},{"number":22,"year":"23","question":"A所有の甲土地につき、AとBとの間で売買契約が締結された。AがBにだまされたとして詐欺を理由にAB間の売買契約を取り消した後、Bが甲土地をAに返還せずにDに転売してDが所有権移転登記を備えても、AはDから甲土地を取り戻すことができる。","answer":"Dは、AがAB間の売買契約を取り消した後に、Bから土地を取得しており、取消し後の第三者に該当する。この場合、Bを起点としてAとDは対抗関係に立つため、先に登記を備えた方が優先する。本問では、既にDが登記を備えているため、もはやAは甲土地を取り戻すことはできない。","result":"×"},{"number":23,"year":"23","question":"A所有の甲土地につき、AとBとの間で売買契約が締結された。BがEに甲土地を転売した後に、AがBの強迫を理由にAB間の売買契約を取り消した場合には、EがBによる強迫につき過失なく知らなかったときであっても、AはEから甲士地を取り戻すことができる。","answer":"Ｅは取消前の第三者に該当する。強迫による取消しの場合、取消前の第三者に対しては、第三者の主観にかかわらず、取消しを対抗することができ〇るため、Ｅが強迫の事実について善意かつ無過失であったとしても、ＡはＥから甲土地を取り戻すことができる。","result":"○"},{"number":24,"year":"20","question":"AがB所有の甲土地の売却を代理する権限をBから書面で与えられている場合、A自らが買主となって売買契約を締結したときは、Aは甲土地の所有権を当然に取得する。","answer":"Aは売主Bの代理人であるが、自らを買主として売買契約を締結しており、この行為は自己契約に該当する。この場合、原則として無権代理となるが、例外的に、Bの事前の承諾があるか、又は当該行為が債務の履行にすぎない場合に限り、有効な代理行為として認められる。本問では、Bの事前承諾等の例外事情は認められないため、Aの行為は原則どおり無権代理となる。よって、AB間に売買契約は成立せず、Aは甲土地の所有権を取得しない。","result":"×"},{"number":25,"year":"22","question":"AがA所有の甲土地の売却に関する代理権をBに与えた。Bが売主Aの代理人であると同時に買主Dの代理人としてAD間で売買契約を締結しても、あらかじめ、A及びDの承諾を受けていれば、この売買契約は有効である。","answer":"本問のような双方代理も、両当事者から承諾を得ている場合は、有効に代理行為を行うことができ〇る。","result":"○"},{"number":26,"year":"8","question":"AがBの代理人として、Cとの間でB所有の土地の売買契約を締結した。AがBから土地売買の代理権を与えられていた場合で、所有権移転登記の申請についてCの同意があったとき、Aは、B及びC双方の代理人として登記の申請をすることができる。","answer":"代理人Aが行う当該登記申請は、双方代理となる。双方代理は原則として無権代理となり依頼者に効果帰属しないが、例外的に、両当事者の同意がある場合、又は債務の履行に過ぎない場合〇は、有効な代理行為として認められる。本問では、売買契約は既に有効に成立しており、登記申請自体は売買契約の債務の履行にすぎない。よって、の要件を満たすため、有効に登記申請をすることができる。","result":"○"},{"number":27,"year":"30","question":"Aが、所有する甲土地の売却に関する代理権をBに授与し、BがCとの間で、Aを売主、Cを買主とする甲土地の売買契約を締結した。AがBに代理権を授与するより前にBが補助開始の審判を受けていた場合、Bは有効に代理権を取得することができない。","answer":"被補助人のような制限行為能力者も代理人になることができる。よって、本問は誤り。","result":"×"},{"number":28,"year":"6","question":"Aは、Bの代理人として、Bの所有地をCに売却した。Aが未成年者であって、法定代理人の同意を得ないで売買契約を締結した場合、Bは、Aに代理権を与えていても、その売買契約を取り消すことができる。","answer":"未成年者等の制限行為能力者も代理人になることができ、制限行為能力者に代理権を授与した以上、行為能力の制限を理由として取り消すことはできない。","result":"×"},{"number":29,"year":"26","question":"代理人の意思表示の効力が意思の不存在、錯誤、詐欺、強迫又はある事情を知っていたこと若しくは知らなかったことにつき過失があったことによって影響を受けるべき場合には、その事実の有無は、本人の選択に従い、本人又は代理人のいずれかについて決する。","answer":"錯誤・詐欺の成否等については、原則として相手方に意思表示を行う又は相手方より意思表示を受ける代理人を基準に判断される。本問のように、本人が、本人又は代理人のいずれかについて決するかを選択できるものではない。","result":"×"},{"number":30,"year":"2","question":"Aは、Bの代理人として、C所有の土地についてCと売買契約を締結したが、CがAをだまして売買契約を締結させた場合は、Aは当該契約を取り消すことができるが、Bは取り消すことができない。","answer":"相手方（本問ではC）が代理人（本問ではA）に詐欺をした場合、本人（本問ではB）は契約を取り消すことができる。しかし、代理人は，取消しについて代理権が授与されている場合に限り、取り消すことができる。","result":"×"},{"number":31,"year":"29","question":"委任による代理人は、本人の許諾を得たときのほか、やむを得ない事由があるときにも、復代理人を選任することができる。","answer":"記述のとおり。委任による代理、すなわち任意代理の場合は、原則として復代理人の選任ができな〇いが、例外的に、本人の許諾を得た場合、又はやむを得ない場合には、復代理人を選任することができる。","result":"○"},{"number":32,"year":"19","question":"代理人が復代理人を適法に選任したときは、復代理人は本人に対して代理人と同一の権利を有し、義務を負うため、代理人の代理権は消滅する。","answer":"復代理人が本人に対して代理人と同一の権利を有し、義務を負うという点は正しい。しかし、復代理人選任後も代理人の代理権は消滅せず、引き続き、代理人は代理権を有する。","result":"×"},{"number":33,"year":"22","question":"AがA所有の甲土地の売却に関する代理権をBに与えた。Aが死亡した後であっても、BがAの死亡の事実を知らず、かつ、知らないことにつき過失がない場合には、BはAの代理人として有効に甲土地を売却することができる。","answer":"本人Aの死亡により、代理権は自動的に消滅する。代理人Bが、Aの死亡について知らず、また知らないことにつき過失がなかったとしても、代理権が消滅している以上、有効に代理行為をすることはできない。","result":"×"},{"number":34,"year":"22","question":"AがA所有の甲土地の売却に関する代理権をBに与えた。Bが死亡しても、Bの相続人はAの代理人として有効に甲土地を売却することができる。","answer":"代理人の死亡は、代理権の消滅事由であり、相続人が代理権を相続することはできない。","result":"×"},{"number":35,"year":"30","question":"Aが、所有する甲土地の売却に関する代理権をBに授与し、BがCとの間で、Aを売主、Cを買主とする甲土地の売買契約を締結した。AがBに代理権を授与した後にBが後見開始の審判を受け、その後に本件契約が締結された場合、Bによる本件契約の締結は無権代理行為となる。","answer":"代理権を授与した後に、代理人が後見開始の審判を受けた場合、代理権は自動的に消滅する。従って、Ｂによる売買契約の締結は無権代理行為とな〇る。","result":"○"},{"number":36,"year":"17","question":"買主Aが、Bの代理人Cとの間でB所有の甲地の売買契約を締結する場合、CがBの代理人であることをAに告げていなくても、Aがその旨を知っていれば、当該売買契約によりAは甲地を取得することができる。","answer":"代理人が顕名をせず法律行為をした場合、その効果は代理人に帰属することが原則である。しかし、相手方が、代理人が本人のために代理することについて、悪意又は有過失である場合は、顕名〇がなくとも、その効果は本人に帰属する。本問でAは、CがBの代理人であることについて悪意であったため、AB間で有効に売買契約が成立し、Aは甲地を取得する。","result":"○"},{"number":37,"year":"6","question":"Aは、Bの代理人として、Bの所有地をCに売却した。Aに代理権がないにもかかわらず、AがBの代理人と偽って売買契約を締結した場合、Bの追認により契約は有効となるが、その追認はCに対して直接行うことを要し、Aに対して行ったときは、Cがその事実を知ったとしても、契約の効力を生じない。","answer":"本人Bが追認をする場合、原則として、相手方Cに対して行わないと、相手方Cに追認を対抗することはできない。ただし、無権代理人Aに対して追認した場合も、その事実を相手方Cが知った場合は、相手方Cに対抗することができ、B・C間に有効に契約が成立する。","result":"×"},{"number":38,"year":"11","question":"Aが、A所有の1棟の賃貸マンションについてBに賃料の徴収と小修繕の契約の代理をさせていたところ、Bが、そのマンションの1戸をAに無断で、Aの代理人として賃借人Cに売却した。Cは、直接Aに対して追認するかどうか相当の期間内に返事をくれるよう催告をすることができるが、Cがこの催告をするには、代金を用意しておく必要がある。","answer":"無権代理が行われた場合、相手方は、本人に対して、相当の期間を定めて、追認をするか否か催告することができる（なお、かかる催告期間内に本人から返信がない場合は、追認を拒絶したものとみなされる）。催告に際しては、本問のように、追認された場合に備えてあらかじめ代金を用意しておく必要はない。","result":"×"},{"number":39,"year":"5","question":"Aの子BがAの代理人と偽って、Aの所有地についてCと売買契約を締結した。Aが売買契約を追認するまでの間は、Cは、Bの無権代理について悪意であっても、当該契約を取り消すことができる。","answer":"相手方Cは、原則として無権代理人Bと締結した契約を取り消すことができるが、Cが無権代理について悪意である場合は取り消すことはできない。","result":"×"},{"number":40,"year":"18","question":"AはBの代理人として、B所有の甲土地をCに売り渡す売買契約をCと締結した。しかし、Aは甲土地を売り渡す代理権は有していなかった。Bが本件売買契約を追認しない場合、Aは、Cの選択に従い、Cに対して契約履行又は損害賠償の責任を負う。ただし、Cが契約の時において、Aに甲土地を売り渡す具体的な代理権はないことを知っていた場合は責任を負わない。","answer":"記述のとおり。無権代理人は、相手方の選択に従い、相手方に対して契約の履行又は損害賠償の責任を負う。ただし、相手方が無権代理について悪意である場合は、無権代理人は責任を負わない。〇","result":"○"},{"number":41,"year":"5","question":"Aの子BがAの代理人と偽って、Aの所有地についてCと売買契約を締結した。Aが売買契約を追認しないときは、Cは、Bの無権代理について悪意であってもBに対し履行の請求をすることができる。","answer":"相手方Cは、無権代理について悪意である場合は、無権利代理人Bに対して履行の請求をすることはできない。","result":"×"},{"number":42,"year":"24","question":"A所有の甲土地につき、Aから売却に関する代理権を与えられていないBが、Aの代理人として、Cとの間で売買契約を締結した。Aの死亡により、BがAの唯一の相続人として相続した場合、Bは、Aの追認拒絶権を相続するので、自らの無権代理行為の追認を拒絶することができる。","answer":"無権代理人が単独で本人を相続した場合、信義則上、追認を拒絶することはできない（無権代理行為は有効になる）。よって、本問は誤り。","result":"×"},{"number":43,"year":"24","question":"A所有の甲土地につき、Aから売却に関する代理権を与えられていないBが、Aの代理人として、Cとの間で売買契約を締結した。Aの死亡により、BがDとともにAを相続した場合、DがBの無権代理行為を追認しない限り、Bの相続分に相当する部分においても、AC間の売買契約が当然に有効となるわけではない。","answer":"無権代理人が他の相続人と共同相続した場合は、相続人全員で共同して追認権を行使しなければ、追認の効果は生じない。よって、DがBの無権代理行為を追認しない限り、追認の効果は生じな〇いため、Bの相続分に相当する部分についても、当然に売買契約が有効になるわけではない。","result":"○"},{"number":44,"year":"16","question":"B所有の土地をAがBの代理人として、Cとの間で売買契約を締結した。Aが無権代理人であって、Aの死亡によりBが単独でAを相続した場合には、Bは追認を拒絶できるが、CがAの無権代理につき善意無過失であれば、CはBに対して損害賠償を請求することができる。","answer":"無権代理人Aが死亡し、本人Bが相続した場合、Bは本人の立場から追認を拒絶することは可能である。しかし、相続により無権代理人の地位を承継するため、相手方Cは、無権代理について〇善意・無過失であれば、本人Bに対して無権代理に関する責任追及として損害賠償請求をすることができる。","result":"○"},{"number":45,"year":"18","question":"AはBの代理人として、B所有の甲土地をCに売り渡す売買契約をCと締結した。しかし、Aは甲土地を売り渡す代理権は有していなかった。BがCに対し、Aは甲土地の売却に関する代理人であると表示していた場合、Aに甲土地を売り渡す具体的な代理権はないことをCが過失により知らなかったときは、BC間の本件売買契約は有効となる。","answer":"本人Bが代理権授与の表示をしていた場合は、相手方Cが無権代理人Aの無権代理について善意・無過失であれば、表見代理が成立し、本人Bと相手方Cとの間に契約が有効に成立する。しかし、本問では相手方Cに過失が認められるため、表見代理は成立せず、BC間の売買契約は有効とならない。","result":"×"},{"number":46,"year":"8","question":"AがBの代理人として、Cとの間でB所有の土地の売買契約を締結した。AがBから抵当権設定の代理権を与えられ、士地の登記済証、実印、印鑑証明書の交付を受けていた場合で、CがBC間の売買契約についてAに代理権ありと過失なく信じたとき、Cは、Bに対して土地の引渡しを求めることができる。","answer":"AはBから抵当権設定の代理権を与えられていたが、土地の売買の代理権は与えられていないため、Aの行為は無権代理となる。このように授与された権限を超えて無権代理が行われた場合、相手方Cが、代理人Aに土地売買の代理権ありと〇信じる正当な理由があれば表見代理が成立し、売買契約は本人であるBに有効に帰属する。本件では、代理人Aは本人Bから登記済証、実印、印鑑証明書の交付を受けていたため、相手方Cに","result":"○"},{"number":47,"year":"17","question":"買主Aが、Bの代理人Cとの間でB所有の甲地の売買契約を締結する場合、Bが従前Cに与えていた代理権が消滅した後であっても、Aが代理権の消滅について善意無過失であれば、当該売買契約によりAは甲地を取得することができる。","answer":"代理人Cが、代理権の消滅後に代理行為をした場合でも、相手方Aが、代理権の消滅について善意・無過失であれば表見代理が成立するため、AB〇間の売買契約は有効に成立し、Aは甲地を取得することができる。","result":"○"},{"number":48,"year":"8","question":"Aが、Bの代理人として、Cとの間でB所有の土地の売買契約を締結した。Aが、Bから土地売買の委任状を受領した後、破産手続開始決定を受けたのに、Cに当該委任状を示して売買契約を締結した場合、Cは、Aが破産手続開始決定を受けたことを知っていたときでも、Bに対して土地の引渡しを求めることができる。","answer":"代理人Aが破産手続開始決定を受けた時点で、代理権は自動的に消滅するため、Aの行為は無権代理となる。代理権消滅後に代理行為が行われた場合、相手方Cが代理権消滅の事実について、善意・無過失である場合は、表見代理が成立する。しかし、本問のように相手方Cが、破産手続開始決定を受けたことを知っていた場合は、表見代理は成立しないので、本人Bに対して土地の引渡しを求めることはできない。","result":"×"},{"number":49,"year":"11","question":"Aが、A所有の1棟の賃貸マンションについてBに賃料の徴収と小修繕の契約の代理をさせていたところ、Bが、そのマンションの1戸をAに無断で、Aの代理人として賃借人Cに売却した。Cは、Bの行為が表見代理に該当する場合であっても、Aに対し所有権移転登記の請求をしないで、Bに対しCの受けた損害の賠償を請求できる場合がある。","answer":"表見代理が成立する場合でも、相手方は、表見代理を主張せず、無権代理人の責任（損害賠償責任）を追及することができる。〇","result":"○"},{"number":50,"year":"30","question":"Aが、所有する甲土地の売却に関する代理権をBに授与し、BがCとの間で、Aを売主、Cを買主とする甲土地の売買契約を締結した。Bが売買代金を着服する意図で本件契約を締結し、Cが本件契約の締結時点でこのことを知っていた場合であっても、本件契約の効果はAに帰属する。","answer":"代理人が代理権の範囲内で代理行為をした場合は、原則として本人に効果帰属する。しかし、代理人が、本問のように本人のためではなく、自己又は第三者の利益を図る目的で代理行為を行い、かつ、相手方がその目的について悪意又は有過失である場合は、無権代理とみなされ、本人に効果帰属しない。","result":"×"},{"number":51,"year":"R2","question":"A所有の甲土地を、所有者と称するBからCが、Bが無権利者であることについて善意無過失で買い受け、所有の意思をもって平穏かつ公然に3年間占有した。その後、甲土地がAの所有であることに気付いた場合、そのままさらに7年間土地の占有を継続したとしても、Cは、甲土地の所有権を時効取得することはできない。","answer":"占有開始時に善意無過失である場合、時効成立に必要な占有期間は10年である。本件のように、占有開始後に悪意になったとしても、占有開始時に善意無過失であれば10年で時効は成立する。","result":"×"},{"number":52,"year":"10","question":"Bは、所有の意思をもって、平穏かつ公然にA所有の甲土地を占有しているが、Bが2年間自己占有し、引き続き18年間Cに賃貸していた場合には、Bに所有の意思があっても、Bは、時効によって甲土地の所有権を取得することができない。","answer":"時効成立に必要な占有には、賃借人を介した代理占有も認められるため、Bには20年間（2年＋18年）の占有が認められる。従って、仮に、Bが占有開始時に悪意であったとしても、本問では取得時効が成立し、Bは甲土地の所有権を取得することができる。","result":"×"},{"number":53,"year":"22","question":"時効期間は、時効の基礎たる事実が開始された時を起算点としなければならず、時効援用者において起算点を選択し、時効完成の時期を早めたり遅らせたりすることはできない。","answer":"記述のとおり。時効の起算点を選択することはできない。〇","result":"○"},{"number":54,"year":"16","question":"A所有の土地の占有者がAからB、BからCと移った。Bが平穏・公然・善意・無過失に所有の意思をもって8年間占有し、CがBから土地の譲渡を受けて2年間占有した場合、当該土地の真の所有者はBではなかったとCが知っていたとしても、Cは10年の取得時効を主張できる。","answer":"前占有者の占有も併せて取得時効を主張することが認められており、その場合、前占有者の占有開始時の主観を基準に時効成立に必要な占有期間が決まる。本問では、Cが悪意であったとして〇も、Ｂの占有を併せて取得時効を主張する場合、Bが善意無過失であった以上、10年での取得時効を主張することが可能。","result":"○"},{"number":55,"year":"27","question":"Bの父が11年間所有の意思をもって平穏かつ公然にA所有の甲土地を占有した後、Bが相続によりその占有を承継し、引き続き9年間所有の意思をもって平穏かつ公然に占有していても、Bは、時効によって甲土地の所有権を取得することはできない。","answer":"Bは甲土地を9年間しか占有していないため、Ｂの占有のみでは、Ｂの主観にかかわらず、時効は成立しない。しかし、Ｂは、父の11年間の占有と併せて時効を主張することができ、期間を合計すると20年間になるため、仮に、父が占有開始時に悪意又は有過失であったとしても、取得時効が成立する。","result":"×"},{"number":56,"year":"16","question":"A所有の土地の占有者がAからB、BからCと移った。Cが期間を定めずBから土地を借りて利用していた場合、Cの占有が20年を超えれば、Cは20年の取得時効を主張することができる。","answer":"占有者に所有の意思があることが、時効成立の要件となる。本問のCように、土地を借りた場合は、賃借人として土地を占有しているにすぎず、所有の意思が認められないため、取得時効は成立しない。","result":"×"},{"number":57,"year":"16","question":"A所有の土地の占有者がAからB、BからCと移った。Aから土地を借りていたBが死亡し、借地であることを知らない相続人Cがその土地を相続により取得したと考えて利用していたとしても、CはBの借地人の地位を相続するだけなので、土地の所有権を時効で取得することはない。","answer":"被相続人Bは土地の借主であるため、Bに所有の意思は認められない。しかし、相続人Cが、対象となる土地をB所有であると認識した上で、相続を契機として、土地の占有を開始し、客観的に所有の意思が認められる場合は、Cに所有の意思が認められ、その時点から時効期間が起算される。従って、「時効で取得することはない」との記述は誤りである。","result":"×"},{"number":58,"year":"22","question":"通行地役権は、継続的に行使され、かつ、外形上認識することができるものに限り、時効によって取得することができる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":59,"year":"22","question":"土地の賃借権は、物権ではなく、契約に基づく債権であるので、土地の継続的な用益という外形的かつ客観的事実が存在したとしても、時効によって取得することはできない。","answer":"賃借権についても、目的物を継続的に利用しているという外形的事実が存在し、かつ、それが賃借の意思に基づくことが客観的に表現されているときは、時効取得が認められる。","result":"×"},{"number":61,"year":"21","question":"Aは、Bに対し建物を賃貸し、月額10万円の賃料債権を有している。Aが、Bに対する賃料債権につき内容証明郵便により支払を請求したときは、その請求により消滅時効は更新する。","answer":"内容証明郵便による請求は、時効の「更新」事由ではない。裁判外における催告として、時効の完成猶予事由に該当し、その時点から6か月、時効の完成を猶予する。","result":"×"},{"number":62,"year":"R1","question":"AがBに対して金銭の支払を求めて訴えを提起した。訴えの提起後に裁判上の和解が成立した場合には、時効更新の効力は生じない。","answer":"裁判上の和解は、時効の更新事由である。","result":"×"},{"number":63,"year":"R1","question":"AがBに対して金銭の支払を求めて訴えを提起した。訴えの提起後に当該訴えが取り下げられた場合には、特段の事情がない限り、時効更新の効力は生じない。","answer":"訴えを提起し、権利の存在を確定する確定判決等が得られた場合は、時効更新の効力が生じる。し〇かし、本問のように、訴えが取り下げられた場合は、特段の事情がない限り、時効更新の効力は生じない。","result":"○"},{"number":64,"year":"R2’","question":"裁判上の請求をした場合、裁判が終了するまでの間は時効が完成しないが、当該請求を途中で取り下げて権利が確定することなく当該請求が終了した場合には、その終了した時から新たに時効の進行が始まる。","answer":"裁判上の請求は、時効の完成猶予事由に該当するため、「裁判が終了するまでの間は時効が完成しない」との記述は正しい。しかし、設問の最後の「その終了した時から新たに時効の進行が始まる」との記述は、請求を取り下げた場合でも時効の更新の効果が生じることを前提としているが、時効の更新が生じるのは権利の存在を確定する確定判決が下された場合であり、本問のように途中で取り下げた場合は、時効の更新の効果は生じない。よって、誤り。","result":"×"},{"number":65,"year":"R1","question":"AがBに対して金銭の支払を求めて訴えを提起した。訴えの提起後に請求棄却の判決が確定した場合には、時効更新の効力は生じない。","answer":"訴えを提起し、権利の存在を確定する確定判決等が得られた場合、時効更新の効力が生じる。しか〇し、本問のように請求棄却の判決は、権利の存在を否定するものであるため、時効更新の効力は生じない。","result":"○"},{"number":66,"year":"R1","question":"R2’消滅時効の援用権者である「当事者」とは、権利の消滅について正当な利益を有する者であり、債務者のほか、保証人、物上保証人、第三取得者も含まれる。","answer":"記載のとおり。〇","result":"○"},{"number":67,"year":"30","question":"後順位抵当権者は、先順位抵当権の被担保債権の消滅時効を援用することができる。","answer":"消滅時効は、当事者だけでなく、正当な利益を有する者も援用することができる。しかし、後順位抵当権者は、正当な利益を有する者とはいえないため、先順位抵当権の被担保債権の消滅時効を援用することはできない。","result":"×"},{"number":68,"year":"21","question":"Aは、Bに対し建物を賃貸し、月額10万円の賃料債権を有している。Bが、Aとの建物賃貸借契約締結時に、賃料債権につき消滅時効の利益はあらかじめ放棄する旨約定したとしても、その約定に法的効力は認められない。","answer":"記述のとおり。時効の完成前に、時効の利益をあらかじめ放棄することはできない。なお、時効完〇成後であれば、時効の利益を放棄することは可能。","result":"○"},{"number":69,"year":"21","question":"Aは、Bに対し建物を賃貸し、月額10万円の賃料債権を有している。Bが、賃料債権の消滅時効が完成した後にその賃料債権を承認したときは、消滅時効の完成を知らなかったときでも、その完成した消滅時効の援用をすることは許されない。","answer":"時効の完成後に、債務者がその債務を承認した場合、時効完成を知らなかった場合でも、信義則上、〇時効の援用をすることができなくなる。","result":"○"},{"number":70,"year":"27","question":"マンションの売買契約に基づく買主の売買代金支払債務と、売主の所有権移転登記に協力する債務は、特別の事情のない限り、同時履行の関係に立つ。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":71,"year":"27","question":"マンションの売買契約がマンション引渡し後に債務不履行を理由に解除された場合、契約は遡及的に消滅するため、売主の代金返還債務と、買主の目的物返還債務は、同時履行の関係に立たない。","answer":"債務不履行により契約が解除された場合、契約は最初からなかったことになり、原状回復義務として、売主に代金返還債務、買主に目的物返還債務が生じるが、両者は同時履行の関係に立つ。","result":"×"},{"number":72,"year":"R2’","question":"Aを売主、Bを買主として、甲土地の売買契約が締結された。AがBに甲土地の引渡しをすることができなかった場合、その不履行がAの責めに帰することができない事由によるものであっても、BはAに対して、損害賠償の請求をすることができる。","answer":"債務者に帰責事由がない場合は、損害賠償請求できない。","result":"×"},{"number":73,"year":"５","question":"Ａがその所有する土地建物をBに売却する契約をBと締結したが、その後Bが資金計画に支障を来し、Ａが履行の提供をしても、Bが残代金の支払をしなかった。Ａは、Bに対し相当の期間を定めて履行を催告し、その期間内にBの履行がないときは、その契約を解除し、あわせて損害賠償の請求をすることができる。","answer":"記述のとおり。債務者が履行を遅滞した場合、債権者は、相当の期間を定めて履行を催告し、その催告期間中に履行がない場合は、契約を解除で〇き、またあわせて損害賠償請求をすることができる。","result":"○"},{"number":74,"year":"24","question":"ＡB間でB所有の甲不動産の売買契約を締結した後、Bが甲不動産をＣに二重譲渡してＣが登記を具備した場合、ＡはBに対して債務不履行に基づく損害賠償請求をすることができる。","answer":"本問では、BからA・Cに対して二重譲渡が行われており、先に登記を具備したCへの所有権の帰属が確定する。そのため、BのAに対する所有〇権の移転債務は債務不履行に陥っていることから、AはBに対して損害賠償請求をすることができる。","result":"○"},{"number":75,"year":"8","question":"Aが、B所有の建物を代金8,000万円で買い受け、即日3,000万円を支払った場合で、残金は3カ月後所有権移転登記及び引渡しと引換えに支払う旨の約定があるとき、Bが、Aの代金支払の受領を拒否してはいないが、履行期になっても建物の所有権移転登記及び引渡しをしない場合、Aは、Bに催告するだけで売買契約を解除することができる。","answer":"本問の売買契約では、残金5,000万円と、建物の所有権移転登記及び引渡しは同時履行の関係に立つ。この場合、Ａが履行遅滞を理由に契約を解除するためには、Ｂに対して代金の現実の提供をし、Bの同時履行の抗弁権を消滅させなければならない。よって、本問の「Ａは、Ｂに催告するだけで売買契約を解除することができる。」との記述は誤りである。","result":"×"},{"number":76,"year":"22","question":"債権者は、債務の不履行によって通常生ずべき損害のうち、契約締結当時、両当事者がその損害発生を予見すべきであったものに限り、賠償請求できる。","answer":"通常損害については、損害の発生を予見すべきであるか否かにかかわらず、損害賠償の対象となる。","result":"×"},{"number":77,"year":"22","question":"債権者は、特別の事情によって生じた損害のうち、契約締結当時、両当事者がその事情を予見していたものに限り、賠償請求できる。","answer":"特別損害は、「契約締結時」ではなく債務不履行時に、「両当事者」ではなく債務者が、特別の事情を予見すべきであった場合に限り、賠償請求できる。","result":"×"},{"number":79,"year":"24","question":"ＡB間の利息付金銭消費貸借契約において、利率に関する定めがない場合、借主Bが債務不履行に陥ったことによりＡがBに対して請求することができる遅延損害金は、法定利率により算出する。","answer":"金銭債務の遅延損害金は、法定利率が適用されるが、当事者間で法定利率を上回る約定利率を定め〇ることも可能である。本問では、当事者間で利率の定めがないため、法定利率により算出される。","result":"○"},{"number":80,"year":"22","question":"債務の不履行に関して債権者に過失があったときでも、債務者から過失相殺する旨の主張がなければ、裁判所は、損害賠償の責任及びその額を定めるに当たり、債権者の過失を考慮することはできない。","answer":"裁判所は、債務者から、過失相殺についての主張がなくとも、債権者の過失を考慮することができる。","result":"×"},{"number":81,"year":"8","question":"Aが、B所有の建物を代金8,000万円で買い受け、即日3,000万円を支払った場合で、残金は3カ月後所有権移転登記及び引渡しと引換えに支払う旨の約定があるとき、Aが、履行期に残金を提供し、相当の期間を定めて建物の引渡しを請求したにもかかわらず、Bが建物の引渡しをしないので、AがCの建物を賃借せざるを得なかった場合、Aは、売買契約の解除のほかに、損害賠償をBに請求することができる。","answer":"債務者が履行を遅滞した場合、債権者は、相当の期間を定めて履行を催告し、その催告期間中に履行がなされない場合は、契約を解除でき、また、あわせて損害が発生していれば損害賠償請求を〇することができる。なお、債務者が同時履行の抗弁権を主張できる場合は、履行遅滞責任を追及できないが、本問で、Aは履行期に残金の提供をしているため、Bの同時履行の抗弁権は消滅している。","result":"○"},{"number":82,"year":"8","question":"５Ａがその所有する土地建物をBに売却する契約をBと締結したが、その後Bが資金計画に支障を来し、Ａが履行の提供をしても、Bが残代金の支払をしなかった。ＡがBに対し履行を催告した場合において、その催告期間が不相当に短いときでも、催告の時より起算して客観的に相当の期間を経過して、Bの履行がないときは、Aは、改めて催告しなくても、その契約を解除することができる。","answer":"履行遅滞における履行の催告において、本問のように不相当に短い催告期間を定めた場合や、催告期間を定めないで催告した場合も、催告自体が無効になるわけではなく、催告から客観的に相当な〇期間経過後に解除することができる。","result":"○"},{"number":83,"year":"5","question":"Aがその所有する土地建物をBに売却する契約をBと締結したが、その後Bが資金計画に支障を来し、Aが履行の提供をしても、Bが代金の支払をしなかった。AがBに対し相当期間を定めて履行を催告した際、あわせて「催告期間内に履行がないときは、改めて解除の意思表示をしなくても、契約を解除する」との意思表示をし、かつ、その期間内にＢの履行がない場合でも、Aがその契約を解除するには、改めて解除の意思表示をする必要がある。","answer":"本問のように、履行の催告をする際に、併せて、「催告期間内に履行がないときは、改めて解除の意思表示をしなくても、契約を解除する」との意思表示をしておくことも可能であり、その場合は、催告期間の経過によって当然に解除の効果が生じるものであり、改めて解除の意思表示をする必要はない。","result":"×"},{"number":84,"year":"5","question":"５Ａがその所有する土地建物をBに売却する契約をBと締結したが、その後Bが資金計画に支障を来し、Ａが履行の提供をしても、Bが残代金の支払をしなかった。Ａは、Bに対して契約を解除したときは、その後これを撒回することはできない。","answer":"解除は撤回できない。仮に一度した解除が撤回可能であると、相手方はいつ撤回されるか分からず〇著しく不安定な立場に置かれるため。","result":"○"},{"number":85,"year":"6","question":"Aは、Bから土地建物を購入する契約（代金5,000万円、手付300万円、違約金1,000万円）を、Bと締結し、手付を支払ったが、その後資金計画に支障を来し、残代金を支払うことができなくなった。Aの債務不履行を理由に契約が解除された場合、Aは、Bに対し違約金を支払わなければならないが、手付の返還を求めることはできる。","answer":"違約金は損害賠償額の予定と推定される。本問ではAに債務不履行があったため、Aが違約金を支払わなければならないとの点は正しい。また、契約が債務不履行を理由に解除された以上、Bは〇原状回復義務に基づき受領済みの手付を返還しなければならず、AはBに対して手付の返還を求めることができるため、この点も正しい。","result":"○"},{"number":86,"year":"21","question":"売主Aは、買主Bとの間で甲土地の売買契約を締結し、代金の3分の２の支払と引換えに所有権移転登記手続と引渡しを行った。その後、Bが残代金を支払わないので、Aは適法に甲土地の売買契約を解除した。Bは甲土地を現状有姿の状態でAに返還し、かつ、移転登記を抹消すれば、引渡しを受けていた間に甲土地を貸駐車場として収益を上げていたときでも、Aに対してその利益を返還すべき義務はない。","answer":"解除に伴う原状回復義務として、買主Bは、甲土地を返還するだけでなく、その間に貸駐車場として使用することにより得た利益についても返還しなければならない。","result":"×"},{"number":87,"year":"21","question":"売主Aは、買主Bとの間で甲土地の売買契約を締結し、代金の3分の２の支払と引換えに所有権移転登記手続と引渡しを行った。その後、Bが残代金を支払わないので、Aは適法に甲土地の売買契約を解除した。Bは、自らの債務不履行で解除されたので、Bの原状回復義務を先に履行しなければならず、Aの受領済み代金返還義務との同時履行の抗弁権を主張することはできない。","answer":"両当事者の解除に伴う原状回復義務は同時履行の関係に立つ。そして、債務不履行に陥った者が先に履行しなければならないとの決まりはなく、Ｂは自らの原状回復義務（物件の引渡し等）について、Ａの受領済み代金返還義務との同時履行の抗弁権を主張することができる。","result":"×"},{"number":88,"year":"8","question":"A所有の土地について、AがBに、BがCに売り渡し、AからBへ、BからCへそれぞれ所有権移転登記がなされた場合、Cが移転登記を受ける際に、AB間の売買契約に解除原因が生じていることを知っていた場合で、当該登記の後にAによりAB間の売買契約が解除されたとき、Cは、Aに対して土地の所有権の取得を対抗できない。","answer":"解除前の第三者（本問ではＣ）は、登記を備えていれば、たとえ解除原因が生じていることについて悪意又は有過失であったとしても、土地の所有権の取得を主張できる。","result":"×"},{"number":89,"year":"16","question":"AはBに甲建物を売却し、AからBに対する所有権移転登記がなされた。BがBの債権者Cとの間で甲建物につき抵当権設定契約を締結し、その設定登記をした後、AがAB間の売買契約を適法に解除した場合、Aはその抵当権の消滅をCに主張できない。","answer":"Cは、A・B間の売買契約の解除の前に甲建物への抵当権を取得しており、いわゆる解除前の第三者に該当する。そして、Cは既に抵当権の設定登記を備えていることから、Cは保護され、Aに対〇して甲建物の抵当権を主張することができる。従って、「Aはその抵当権の消滅をCに主張できない」との記述は正しい。","result":"○"},{"number":90,"year":"16","question":"AはBに甲建物を売却し、AからBに対する所有権移転登記がなされた。Bが甲建物をDに賃貸し引渡しも終えた後、AがAB間の売買契約を適法に解除した場合、Aはこの賃借権の消滅をDに主張できる。","answer":"賃借人Dは、解除前の第三者に該当する。そして、建物の賃貸借の場合、引渡しにより対抗要件を具備するため、既に建物の引渡しを受けているDは、売主Aに対して賃借権を主張することができる。よって、Aは賃借権の消滅をDに主張することはできない。","result":"×"},{"number":91,"year":"8","question":"A所有の土地について、AがBに、BがCに売り渡し、AからBへ、BからCへそれぞれ所有権移転登記がなされた場合、Cが移転登記を受ける際に、既にAによりAB間の売買契約が解除されていることを知っていた場合、Cは、Aに対して土地の所有権の取得を対抗できない。","answer":"Cは、AB間の売買契約が解除された後に、Bから土地を購入しており、解除後の第三者に該当する。この場合、CとAは、先に登記を備えた方が優先する。なお、CがAB間の売買契約が解除されていることを知っていたとしても、先に登記を備えれば、Aに対し所有権を対抗することができる。","result":"×"},{"number":92,"year":"16","question":"AはBに甲建物を売却し、AからBに対する所有権移転登記がなされた。AがAB間の売買契約を適法に解除したが、AからBに対する甲建物の所有権移転登記を抹消する前に、Bが甲建物をFに賃貸し引渡しも終えた場合、Aは、適法な解除後に設定されたこの賃借権の消滅をFに主張できる。","answer":"Fは、AB間の売買契約が解除された後に、甲建物をBから賃借しており、いわゆる解除後の第三者に該当する。この場合、ＡとFは先に対抗要件を備えた方が権利を主張することができる。本問では、AからBへの所有権移転登記が抹消される前に、Fは甲建物の引渡しを受けることで、賃借権の対抗要件を具備しているため、賃借権をAに対抗することができる。よって、Aは賃借権の消滅をFに主張することはできない。","result":"×"},{"number":93,"year":"19","question":"平成19年9月1日にA所有の甲建物につきAB間で売買契約が成立し、当該売買契約において同年9月30日をもってBの代金支払と引換えにAは甲建物をBに引き渡す旨合意されていた。以下の記述のうち正しいものはどれか。１．甲建物が同年9月15日時点で自然災害により減失した場合、Bは売買契約を解除しなくても、代金支払債務の履行を拒むことができる。２．甲建物が同年9月15日時点でBの責めに帰すべき火災により減失した場合、Aの甲建物引渡し債務も、Bの代金支払債務も共に消滅する。３．甲建物が同年9月15日時点でAの責めに帰すべき火災により減失した場合、有効に成立していた売買契約は、Aの債務不履行によって無効となる。","answer":"１．正しい。契約締結後に、両当事者の責めに帰することのできない事由により建物が滅失した場合は、危険負担の法理により、買主Bは代金支払債務の履行を拒むことができる。２．誤り。甲建物は、買主Bの責めに帰すべき事由によって滅失した。この場合、Bの代金支払債務は消滅せず、Bは売主Aに対して代金を支払わなければならない。３．誤り。契約締結後に売主Aの責めに帰すべき事由により甲建物が滅失した場合、Aの債務不履行を構成するものの、当然に売買契約が無効になるわけではない。仮に、買主Bが契約の解除を望むのであれば、債務不履行に基づき解除しなければならない。","result":"○"},{"number":94,"year":"11","question":"Ａを売主、Ｂを買主として甲土地の売買契約が締結された。Ａ所有の甲土地が種類又は品質に関して契約の内容に適合しないものであることをＡが知らなかった場合は、かかる不適合がＢの責めに帰すべき事由によるものでないときであっても、Ａは契約不適合責任を負う必要がない。","answer":"売主は、契約不適合があることについて知らなかったとしても、契約不適合責任を負う。","result":"×"},{"number":95,"year":"28","question":"Aを売主、Bを買主とする甲土地の売買契約が締結された。甲土地について、抵当権がないことが契約内容になっていたにもかかわらず、抵当権が設定されており、またＢが抵当権の存在について知りながら本件契約を締結した場合でも、当該抵当権の実行によってBが甲土地の所有権を失ったときは、Bは、本件契約を解除することができる。","answer":"本問では、抵当権がないことが契約内容になっていたにもかかわらず、抵当権が設定されており、権利に関する契約内容への不適合が認められる。このとき、買主は、契約不適合の存在について、〇契約締結時に知っていたとしても、売主に対して契約不適合責任を追及することができる。よって、Ｂは契約不適合責任に基づき本件契約を解除することができる。","result":"○"},{"number":96,"year":"29","question":"Ａは、中古自動車を売却するため、Ｂに売買の媒介を依頼し、報酬として売買代金の3%を支払うことを約した。Ｂの媒介によりＡは当該自動車をＣに100万円で売却した。当該自動車の品質が契約内容に適合しない場合には、ＣはＡに対しても、Ｂに対しても、契約不適合責任を追及することができる。","answer":"契約不適合責任は、売買契約の当事者である売主Aが負うものであり、売買の媒介をしたにすぎないBは契約不適合責任を負わない。","result":"×"},{"number":97,"year":"16","question":"Bは住宅建設用にAから土地を購入したが、売買契約の内容と異なり都市計画法上の制約により当該土地に住宅を建設することができない場合には、Aに対し契約不適合責任を追及することができない。","answer":"契約内容と異なり法令上の制約により住宅を建設することができない場合も、契約不適合責任を追及することができる。よって、本問は誤り。（なお参考までに、このような法令上の制約がある場合に、目的物の種類又は品質に関して契約不適合があると考えるか、それとも権利に関する契約不適合があると考えるかは争いがある。）","result":"×"},{"number":98,"year":"16","question":"Bが敷地賃借権付建物をAから購入したところ、敷地の欠陥により擁壁に亀裂が生じて建物に危険が生じた場合、Bは敷地の欠陥を知らなかったとしても、Aに対し目的物の種類又は品質が契約内容に適合しないとして、契約不適合責任を追及することはできない。","answer":"契約不適合責任は、売買の目的物に契約不適合がある場合に発生する。本問における売買の目的物は建物及びその敷地の賃借権である。敷地自体は〇売買の目的物ではないため、敷地の欠陥について契約不適合責任は発生しない。","result":"○"},{"number":99,"year":"R3","question":"買主Bが売主Aから甲自動車の引渡しを受けたが、甲自動車のエンジンに契約の内容に適合しない欠陥があることが判明した場合、BはAに対して、甲自動車の修理を請求することができる。","answer":"契約不適合責任に基づき、履行の追完請求（具体的に本問では修理の請求）をすることができる。〇","result":"○"},{"number":100,"year":"R3","question":"買主Bが売主Aから甲自動車の引渡しを受けたが、甲自動車に契約の内容に適合しない修理不能な損傷があることが判明した場合、BはAに対して、売買代金の減額を請求することができる。","answer":"契約不適合責任に基づき、代金減額請求をすることが可能である。このとき、原則として代金減額請求をする前に、履行の追完（修理等）をするよ〇う相当の期間を定めて催告しなければならないが、本問のように履行の追完が不能である場合は、催告なしに直ちに代金減額請求をすることが認められる。","result":"○"},{"number":101,"year":"14","question":"Ａが、Ｂに建物を売却し、代金受領と引換えに建物を引き渡した後に、Ｂが、この建物が品質に関して契約の内容に適合しないものであることを発見した。Ｂは、この契約不適合がＡの責めに帰すべき事由により生じたものであることを証明した場合に限り、この契約不適合に基づき履行の追完請求及び代金減額請求をすることができる。","answer":"契約不適合責任に基づき、履行の追完請求及び代金減額請求をするにあたり、売主に帰責性があることは要件ではない。従って、買主Ｂは当該契約不適合が売主Ａの責めに帰すべき事由により生じたものであることを証明する必要はない。","result":"×"},{"number":102,"year":"15","question":"Ａが、ＢからＢ所有の土地付中古建物を買い受けて引渡しを受けたが、建物の主要な構造部分が品質に関して契約内容に適合しないものであった。Aが、この契約不適合を知らないまま契約を締結した場合、契約締結から1年以内に売主に通知しなければ、原則として、AはBに対して契約不適合責任を追及することができなくなる。","answer":"品質に関する契約不適合責任は、契約不適合を知った時から1年以内に売主に通知をしなければ、責任追及できなくなる。よって、本問の、「契約締結」から1年以内に通知しなければ、責任追及できなくなるとの記述は誤り。","result":"×"},{"number":103,"year":"20","question":"宅地建物取引業者であるＡが、自らが所有している甲土地を宅地建物取引業者でないＢに売却した。Ｂが甲土地の種類又は品質の契約不適合について契約不適合責任を追及する場合には、契約不適合の存在を知った時から1年以内にその契約不適合の事実をＡに通知していればよく、1年以内に訴訟を提起して契約不適合責任を追及するまでの必要はない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":104,"year":"R2’","question":"AB間でＡ所有の甲土地の売買契約が成立し、Ａは甲土地をＢに引き渡した。甲土地の実際の面積が当該契約の売買代金の基礎とした面積より少なかった場合、Ｂはそのことを知った時から１年以内にその旨をＡに通知しなければ、代金の減額を請求することができない。","answer":"契約不適合責任において、知った時から１年との通知期間制限が適用されるのは、種類又は品質に不適合があった場合である。本問のように、面積不足という数量に不適合がある場合には、かかる期間制限は適用されない。","result":"×"},{"number":105,"year":"19","question":"宅地建物取引業者でも事業者でもないAB間の不動産売買契約において、売買契約に、種類又は品質に関する契約内容の不適合について責任を負わない旨の特約が規定されていても、売主Aが知りながら買主Bに告げなかった事実については、Aは契約不適合責任を負わなければならない。","answer":"原則として、契約不適合責任を負わない旨の特約も有効である。しかし、売主が知りながら告げなかった事実については、かかる免責特約は適用さ〇れず、売主は契約不適合責任を負わなければならない。","result":"○"},{"number":106,"year":"5","question":"AはBから100万円の借入金がある。Aの兄Cは、Aが反対しても、Bの承諾があれば、Bに弁済することができる。","answer":"債務者又は債権者が反対している場合、正当な利益を有する者でなければ、原則として第三者弁済をすることはできない。本問では、債務者Aが反対しているため、Ａの兄Ｃは正当な利益がなければ第三者弁済できないが、正当な利益とは、法的な利害関係が必要であり、兄というだけでは正当な利益は認められない。よって、CはBに弁済することはできない。","result":"×"},{"number":107,"year":"11","question":"Aが、Bに対して不動産を売却し、所有権移転登記及び引渡しをした。Bの代金について、Bの親友Cが、Aに直接支払を済ませても、それがBの意思に反する弁済であり、AがBの意思に反する弁済であることを知っている場合には、Bの代金債務は消滅しない。","answer":"債務者Bが反対している場合、第三者Cは、弁済について正当な利益を有しなければ第三者弁済をすることはできないが、本問のように債務者の親友というだけではCに正当な利益は認められない。この場合、原則として第三者弁済は無効になる。なお、債権者Aが、Cによる第三者弁済〇がBの意思に反することを知らなかった場合には、例外的に第三者弁済は有効になるが、本問でAは、Bの意思に反することを知っていた。よって、原則どおり第三者弁済は無効であり、Bの代金債務は消滅しない。","result":"○"},{"number":108,"year":"17","question":"Aは、土地所有者Ｂから土地を賃借し、その土地上に建物を所有してCに賃貸している。Cは、AのＢに対する借賃を弁済するについて正当な利益を有しないので、Aの意思に反して、債務を弁済することはできない。","answer":"正当な利益を有する者であれば、債務者の意思に反して、第三者弁済をすることができる。本問において、借地上の建物の賃借人Cは、AB間の土地の賃貸借契約が終了してしまうと、建物から退去しなければならなくなるおそれがあるため、AのBに対する土地の借賃を弁済するについて正当な利益を有する。よって、CはＡの意思に反したとしても、第三者弁済をすることができる。","result":"×"},{"number":109,"year":"10","question":"AがBに1,000万円を貸し付け、Cが連帯保証人となった。CがAに対して全額弁済した場合に、Bに対してAが有する抵当権を代位行使するためには、Cは、Bの承諾を得る必要がある。","answer":"連帯保証人Cは、正当な利益を有するため、第三者弁済をすることができる。正当な利益を有する者が第三者弁済をした場合、債務者Bの承諾を得ることなく、AがＢに対して有する抵当権を代位行使することができる。","result":"×"},{"number":110,"year":"11","question":"Aが、Bに対して不動産を売却し、所有権移転登記及び引渡しをした。Bが、「AからDに対して代金債権を譲渡した」旨記載された偽造の文書を持参した取引上の社会通念に照らして弁済の受領権者としての外観を有するDに弁済した場合で、Bが善意無過失であるとき、Bは、代金債務を免れる。","answer":"記述のとおり。弁済を受領する権限のない者への弁済は原則として無効であるが、例外的に、取引上の社会通念に照らして受領権者としての外観〇を有する者に対して行った弁済は、弁済者が相手方に受領権限がないことについて善意かつ無過失である場合は有効になり、債務を免れる。","result":"○"},{"number":111,"year":"R1","question":"Ａを売主、Bを買主として甲建物の売買契約が締結された。Bが、本件代金債務につき受領権限のないCに対して弁済した場合、Cに受領権限のないことを知らないことにつきBに過失があれば、Cが受領した代金をAに引き渡したとしても、Bの弁済は有効にならない。","answer":"受領権限のない者に対する弁済は原則無効であるが、取引上の社会通念に照らして受領権者としての外観を有する者に対して行った弁済で、弁済者が相手方に受領権限がないことについて善意・無過失である場合、又は債権者が利益を受けた場合は利益を受けた限度で、例外的に弁済は有効になる。本問では、弁済を行ったBに過失があったための要件を満たさないが、CがAに対して代金を引き渡しているので、の要件を満たすため、Bの弁済は有効になる。","result":"×"},{"number":112,"year":"17","question":"Aは、土地所有者Bから土地を賃借している。Aが、当該借賃を額面とするA振出しに係る小切手（銀行振出しではないもの）をBに提出した場合、債務の本旨に従った適法な弁済の提供となる。","answer":"小切手の提出では、債務の本旨に従った弁済の提供としては認められない。なぜなら、小切手を受け取った者が、銀行に小切手を持参しても、振出人の当座預金口座にお金が入っていなければ、支払を受けることができないからである。なお参考までに、あらかじめ小切手の金額を銀行に預ける銀行振出小切手の場合は、支払が確実であるため、適法な弁済の提供と認められる。","result":"×"},{"number":113,"year":"16","question":"共に宅地建物取引業者であるAB間でA所有の土地について、平成16年9月1日に売買代金3,000万円（同年10月31日に代金を支払う。）とする売買契約を締結した。Aが売買代金の受領を拒絶することを明確にしている場合であってもBは同年10月31日には、3,000万円をAに対して現実に提供しなければ、Bも履行遅滞の責任を負わなければならない。","answer":"弁済の提供をすると、履行遅滞の責任を負わない。弁済の提供と認められるためには、原則として現実の提供が必要であるが、本問のように債権者があらかじめ受領を拒んでいる場合は、現実の提供をしなくとも、債権者に対し弁済の準備をしたことを通知して受領を催告することで、弁済の提供と認められ、履行遅滞の責任を負わなくなる。よって、本問は誤り。","result":"×"},{"number":114,"year":"17","question":"Aは、土地所有者Bから土地を賃借している。Aは、特段の理由がなくとも、借賃の支払債務の弁済に代えて、Bのために弁済の目的物を供託し、その債務を免れることができる。","answer":"弁済の目的物（本件では賃料）の供託所への供託により債務を免れることができるのは、弁済の提供をしたが、債権者がその受領を拒んだとき、債権者が弁済を受領することができないとき、弁済者に過失なく、債権者を確知することができないときに限られる。本問の、「特段の理由がなくとも」供託し、債務を免れることができるとの記述は誤りである。","result":"×"},{"number":115,"year":"11","question":"Aが、Bに対して不動産を売却し、所有権移転登記及び引渡しをした。Aが、Bに対し代金債権より先に弁済期の到来した別口の貸金債権を有する場合に、Bから代金債権の弁済として代金額の支払を受けたとき、AはBの意思に反しても、代金債権より先にその貸金債権に充当することができる。","answer":"弁済の充当について、両当事者の合意がない場合、債務者（本問ではB）の指定があれば、それに従わなければならない。","result":"×"},{"number":116,"year":"30","question":"Aは、平成30年10月1日、A所有の甲土地につき、Bとの間で、代金1,000万円、支払期日を同年12月1日とする売買契約を締結した。BがAに対して同年12月31日を支払期日とする貸金債権を有している場合には、Bは同年12月1日に売買代金債務と当該貸金債権を対当額で相殺することができる。","answer":"相殺は、両債権の弁済期が到来していないと行うことができない。本問では、BのAに対する貸金債権は、弁済期が12月31日であるため、弁済期の到来していない12月1日に相殺を行うことはできない。","result":"×"},{"number":117,"year":"30","question":"Aは、平成30年10月1日、A所有の甲土地につき、Bとの間で、代金1,000万円、支払期日を同年12月1日とする売買契約を締結した。同年10月10日、BがAの自動車事故によって身体に被害を受け、Aに対して不法行為に基づく損害賠償債権を取得した場合には、Bは売買代金債務と当該損害賠償債権を対当額で相殺することができる。","answer":"人の生命・身体の侵害による損害賠償債務について、加害者側が相殺することは許されないが、被害者側から相殺することは許される。よって、本〇問は正しい。","result":"○"},{"number":118,"year":"30","question":"Aは、平成30年10月1日、A所有の甲土地につき、Bとの間で、代金1,000万円、支払期日を同年12月1日とする売買契約を締結した。BがAに対し同年9月30日に消滅時効の期限が到来する貸金債権を有していた場合には、Aが当該消滅時効を援用したとしても、Bは売買代金債務と当該貸金債権を対当額で相殺することができる。","answer":"自働債権（本問では、BのAに対する貸金債権）が時効で消滅したとしても、時効期間が経過する前に、相殺の要件を満たしていた受働債権（本問では、AのBに対する売買代金債権）とは、相殺が可能である。しかし、本問では、自働債権の時効期間が経過した9月30日の時点で、受働債権の弁済期（12月1日）は到来しておらず相殺の要件を満たしていなかったので、Bは相殺することができない。","result":"×"},{"number":119,"year":"23","question":"Aは自己所有の甲建物をBに賃貸し賃料債権を有している。Aの債権者Cが、AのBに対する賃料債権を差し押さえた場合、Bは、その差し押さえ前に取得していたAに対する債権と、差し押さえにかかる賃料債務とを、その弁済期の先後にかかわらず、相殺適状になった段階で相殺し、Cに対抗することができる。","answer":"Bは、Aに対する債権を、Cによる賃料債権の差押え前に取得している。そのため、Bは、両債権の弁済期の先後にかかわらず、両債権が相殺適状になった段階で相殺し、Cに対して対抗（つまり〇Cからの請求を拒絶）することができる。","result":"○"},{"number":120,"year":"30","question":"Aは、平成30年10月1日、A所有の甲土地につき、Bとの間で、代金1,000万円、支払期日を同年12月1日とする売買契約を締結した。同年11月1日にAの売買代金債権がAの債権者Cにより差し押さえられても、Bは、同年11月2日から12月1日までの間にAに対する別の債権を取得した場合には、同年12月1日に売買代金債務と当該債権を対当額で相殺することができる。","answer":"Bは、受働債権（AのB対する売買代金債権）が差し押えられた後に取得した債権（11月2日から12月1日までの間に取得したBのAに対する債権）を自働債権として相殺することはできない。","result":"×"},{"number":121,"year":"R3","question":"債権が譲渡された場合、その意思表示の時に債権が現に発生していないときは、譲受人は、その後に発生した債権を取得できない。","answer":"将来発生する債権についても、債権譲渡をすることが可能である。そのような将来債権譲渡が行われると、将来債権が発生した時点で、譲受人が当然に債権を取得することになる。","result":"×"},{"number":122,"year":"15","question":"Aは、Bに対して貸付金債権を有しており、Aはこの貸付金債権をCに対して譲渡した。Bが債権譲渡を承諾しない場合、CがBに対して債権譲渡を通知するだけでは、CはBに対して自分が債権者であることを主張することができない。","answer":"債権譲渡の債務者に対する対抗要件は、譲渡人から債務者への通知、又は債務者の承諾である。譲渡人Aではなく譲受人Cが債務者Bに通〇知をしても、Cは自らが債権者であることを債務者Bに主張することはできない。","result":"○"},{"number":123,"year":"23","question":"AがBに対して1,000万円の代金債権を有しており、Aがこの代金債権をCに譲渡した。AがBに対して債権譲渡の通知をすれば、その譲渡通知が確定日付によるものでなくても、CはBに対して自らに弁済するように主張することができる。","answer":"譲受人が債務者に債権譲渡を対抗するには、譲渡人から債務者への通知があればよく、その通知に〇確定日付は求められない。確定日付が求められるのは、第三者に対する対抗要件である。","result":"○"},{"number":124,"year":"12","question":"Aが、Bに対して有する金銭債権をCに譲渡した場合、Bが譲渡を承諾する相手方は、A又はCのいずれでも差し支えない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":125,"year":"15","question":"Aは、Bに対して貸付金債権を有しており、Aはこの貸付金債権をCに対して譲渡した。Aが貸付金債権をDに対しても譲渡し、Cへは確定日付のない証書、Dへは確定日付のある証書によってBに通知した場合で、いずれの通知もBによる弁済前に到達したとき、Bへの通知の到達の先後にかかわらず、DがCに優先して権利を行使することができる。","answer":"債権の二重譲渡のケースにおいては、確定日付のある証書によって譲渡人から債務者へ通知した方が優先する。仮に、確定日付のない証書による通知が先に到達し、その後に確定日付のある証書〇による通知が到達した場合でも、確定日付のある証書による通知がなされた譲受人（本問ではD）が優先する。","result":"○"},{"number":126,"year":"23","question":"AがBに対して1,000万円の代金債権を有しており、Aがこの代金債権をCに譲渡した。AがBに対する代金債権をDに対しても譲渡し、Cに対する債権譲渡もDに対する債権譲渡も確定日付のある証書でBに通知した場合には、CとDの優劣は、確定日付の先後ではなく、確定日付のある通知がBに到着した日付の先後で決まる。","answer":"記述のとおり。二重譲渡が行われた場合、確定日付のある証書によって譲渡人から債務者へ通知がなされた譲受人が優先するが、両譲受人ともに〇確定日付のある証書によって通知がなされている場合は、確定日付の先後で決まるものではなく、通知が先に債務者に到達した方が優先する。よって、本問は正しい。","result":"○"},{"number":127,"year":"12","question":"Aが、Bに対して有する金銭債権を、CとDとに二重譲渡し、それぞれについて譲渡通知をした場合で、Cに係る通知の確定日付はDに係るものより早いが、Bに対しては、Dに係る通知がCに係る通知より先に到達したとき、Dへの債権譲渡が優先する。","answer":"両譲受人ともに、確定日付ある証書によって譲渡人から債務者に対する通知がなされている場合は、先に通知が債務者に到達した方が優先する。〇よって、先に通知が到達した、Dへの債権譲渡が優先する。","result":"○"},{"number":128,"year":"15","question":"Aは、Bに対して貸付金債権を有しており、Aはこの貸付金債権をCに対して譲渡した。貸付金債権に譲渡禁止特約が付いている場合で、Cが譲渡禁止特約の存在を過失なく知らないとき、BはCに対して債務の履行を拒むことはできない。","answer":"債権者及び債務者間で、債権譲渡を禁止する旨の合意をした場合でも、債権者が行った債権譲渡は原則として有効である。ただし、債権の譲受人が譲渡禁止特約について、悪意又は重過失である場〇合は、債務者は譲受人からの履行請求を拒むことができる。本問では、譲受人Cは譲渡禁止特約について善意・無過失であるため、債務者BはCに対し債務の履行を拒むことはできない。","result":"○"},{"number":129,"year":"30","question":"債権の譲受人が譲渡禁止特約の存在を知っていれば、さらにその債権を譲り受けた転得者がその特約の存在を知らなかったことにつき重大な過失がなかったとしても、債務者はその転得者に対して、債務の履行を拒むことができる。","answer":"譲受人からさらに債権の譲渡を受けた転得者がいる場合、譲受人が譲渡禁止特約について悪意又は重過失であったとしても、転得者が善意又は無重過失であれば、債務者は転得者に対して、履行を拒むことはできない。","result":"×"},{"number":130,"year":"12","question":"Aが、Bに対して有する金銭債権をCに譲渡した場合、Bが既にAに弁済をしていたのに、AのCに対する譲渡をAが通知した場合、Bは、弁済したことをCに主張することができない。","answer":"債務者は、譲受人が対抗要件を具備するまでに譲渡人に対して生じた事由をもって、譲受人に対抗できる。本問では、債務者Bが譲渡人Aから通知を受ける前に、BがAに対して弁済することで債権が消滅しているため、Bは当該弁済を譲受人Cに主張して、Cからの請求を拒むことができる。","result":"×"},{"number":131,"year":"23","question":"AがBに対して1,000万円の代金債権を有しており、Aがこの代金債権をCに譲渡した。BがAに対して期限が到来した1,000万円の貸金債権を有していても、AがBに対して確定日付のある譲渡通知をした場合には、BはCに譲渡された代金債権の請求に対して貸金債権による相殺を主張することができない。","answer":"譲渡人から債務者への通知により債権譲渡の対抗要件が具備される前に、債務者が譲渡人に対する債権を取得していた場合は、譲受人に対してかかる債権による相殺を主張し、譲受人からの請求を拒むことができる。","result":"×"},{"number":131,"year":"132８","question":"AとBが、Cから土地を購入し、Cに対する代金債務については連帯して負担する契約を締結した。Cは、AとBに対して、同時に、それぞれ代金全額の支払を請求することができる。","answer":"連帯債務においては、債権者は、連帯債務者の誰に対しても、同時又は順に、全額又は一部〇の請求をすることができる。よって、本問は正しい。","result":"○"},{"number":134,"year":"13","question":"AとBとが共同で、Cから、C所有の土地を2,000万円で購入し、代金を連帯して負担する（連帯債務）と定め、CはA・Bに登記、引渡しをしたのに、A・Bが支払をしない。AとBとが、代金の負担部分を1,000万円ずつと定めていた場合、AはCから2,000万円請求されても、1,000万円を支払えばよい。","answer":"連帯債務の場合、各連帯債務者が、債権者に対して全額の債務を負うものであり、本問でも債権者Cから2,000万円を請求された場合、Aは全額を支払う必要がある。なお、負担部分を1,000万円と定めていた場合は、AはCへの2,000万円の支払後、Bに対して1,000万円を求償することができる。","result":"×"},{"number":135,"year":"29","question":"A、B、Cの3人がDに対して900万円の連帯債務を負っている。Bのために時効が完成した場合、A及びCのDに対する連帯債務も時効によって全部消滅する。","answer":"連帯債務者の1人に生じた事由は、他の連帯債務者に影響しないのが原則であるが、例外的に一定の事由については、1人の連帯債務者に生じると、他の連帯債務者にも効力が及ぶ絶対効を有する。時効消滅は、原則どおり他の連帯債務者に効力が及ばない。よって、Bのために消滅時効が完成しても、A及びCは引き続き900万円の連帯債務を負う。","result":"×"},{"number":136,"year":"29","question":"A、B、Cの3人がDに対して900万円の連帯債務を負っている。DがAに対して履行の請求をした場合、B及びCがそのことを知らなければ、B及びCについては、その効力が生じない。","answer":"履行の請求は、原則どおり相対効しか有さず、他の連帯債務者に効力は及ばない。このことは、B及びCが知っていたか否かは関係がない。よって、「B及びCがそのことを知らなければ、B及","result":"×"},{"number":136,"year":"137３","question":"A及びBは、Cの所有地を買い受ける契約をCと締結し、連帯して代金を支払う債務を負担している。CがAに対して期限の猶予をしたときは、Bの債務についても、期限が猶予される。","answer":"期限の猶予は、原則どおり相対効しか有さず、他の連帯債務者に効力は及ばない。そのため、CがAに対して期限の猶予をしても、Bの債務の期限は猶予されない。","result":"×"},{"number":138,"year":"29","question":"A、B、Cの3人がDに対して900万円の連帯債務を負っている。Aが、Dに対する債務と、Dに対して有する200万円の債権を対当額で相殺する旨の意思表示をDにした場合、B及びCのDに対する連帯債務も200万円が消滅する。","answer":"相殺は、絶対効を有するため、Aが相殺により連帯債務を消滅させると、B・Cの連帯債務も、その分消滅することになる。〇","result":"○"},{"number":139,"year":"R3","question":"債務者A、B、Cの3名が、令和3年7月1日に、内部的な負担部分の割合は等しいものとして合意した上で、債権者Dに対して300万円の連帯債務を負った。AとDとの間に更改があったときは、300万円の債権は、全ての連帯債務者の利益のために消滅する。","answer":"更改には、絶対効が認められる。そのため、DがAとの間で更改をし、Aの債務を消滅させたときは、B・Cの連帯債務も消滅する。〇","result":"○"},{"number":140,"year":"13","question":"AとBとが共同で、Cから、C所有の土地を2,000万円で購入し、代金を連帯して負担する（連帯債務）と定め、CはA・Bに登記、引渡しをしたのに、A・Bが支払をしない。Cから請求を受けたBは、Aが、Cに対して有する1,000万円の債権をもって相殺しない以上、Aの負担部分についても、Bは債務の履行を拒むことができない。","answer":"相殺可能な債権を有する連帯債務者（本問ではA）が相殺をしない場合は、その相殺をしない連帯債務者の負担部分の限度において、他の連帯債務者（本問ではB）は、債務の履行を拒むことができる。","result":"×"},{"number":141,"year":"22","question":"保証人となるべき者が、主たる債務者と連絡を取らず、同人からの委託を受けないまま債権者に対して保証したとしても、その保証契約は有効に成立する。","answer":"保証契約は、債権者と保証人間の合意によって成立する。主たる債務者からの委託等は不要。〇","result":"○"},{"number":142,"year":"22","question":"保証人となるべき者が、口頭で明確に特定の債務につき保証する旨の意思表示を債権者に対してすれば、その保証契約は有効に成立する。","answer":"保証契約は、口頭では成立せず、書面又は電磁的記録により締結しなければ成立しない。","result":"×"},{"number":143,"year":"6","question":"Aは、BのCに対する1,000万円の債務について、保証人となる契約を、Cと締結した。AC間の保証契約締結後、BC間の合意で債務が増額された場合、Aは、その増額部分についても保証債務を負う。","answer":"保証契約締結後に、債権者と主たる債務者の間で、主たる債務を増額したとしても、保証債務は増額されない。","result":"×"},{"number":143,"year":"144６","question":"Aは、BのCに対する1,000万円の債務について、保証人となる契約を、Cと締結した。CがAに対して直接1,000万円の支払を求めて来ても、BがCに600万円の債権を有しているときは、Aは、Bがその債権による相殺によって債務を免れるべき限度において、債務の履行を拒むことができる。","answer":"主たる債務者が債権者に対して相殺可能な債権を有している場合、相殺すれば主たる債務者が債務を免れる限度において、保証人は保証債務の履〇行を拒むことができる。本問では、主たる債務者Bが相殺をすれば600万円の支払を免れることができるため、その限度において、保証人Aも債務の履行を拒むことができる。","result":"○"},{"number":145,"year":"10","question":"AがBに1,000万円を貸し付け、Cが連帯保証人となった。Aは、自己の選択により、B及びCに対して、各別に又は同時に1,000万円の請求をすることができる。","answer":"連帯保証の場合、催告の抗弁権・検索の抗弁権は認められない。従って、債権者は主たる債務者と〇連帯保証人に対して、各別に又は同時に全額の弁済を求めることができる。","result":"○"},{"number":146,"year":"10","question":"AがBに1,000万円を貸し付け、Cが連帯保証人となった。Cは、Aからの請求に対して、自分は保証人だから、まず主たる債務者であるBに対して請求をするよう主張することができる。","answer":"通常の保証人であれば、催告の抗弁権があり、本問のように、債権者に対して、まずは主たる債務者に対して請求するよう主張することができる。しかし、連帯保証人には、かかる催告の抗弁権は認められないので、債権者から請求されると、債務を履行しなければならない。","result":"×"},{"number":147,"year":"10","question":"Aが、Bに1,000万円を貸し付け、Cが連帯保証人となった。AがCに対して請求の訴えを提訴することにより、Bに対する関係でも消滅時効の完成猶予の効力が生ずる。","answer":"通常の保証の場合でも、連帯保証の場合でも、保証債務について生じた時効の完成猶予の効力は、主たる債務には及ばない。","result":"×"},{"number":149,"year":"5","question":"AがBに対して負う1,000万円の債務について、C及びDが連帯保証人となった（CD間に特約はないものとする）。CがBから1,000万円の請求を受けた場合、Cは、Bに対し、Dに500万円を請求するよう求めることができる。","answer":"複数の連帯保証人がいる場合、各自が全額の保証債務を負う。そのため、連帯保証人Cが債権者Bに対して、もう一方の連帯保証人Dに500万円を請求するよう求めることはできない。","result":"×"},{"number":150,"year":"5","question":"AがBに対して負う1,000万円の債務について、C及びDが連帯保証人となった（CD間に特約はないものとする）。Cが1,000万円をBに弁済した場合、Cは、Aに対して求償することができるが、Dに対して求償することはできない。","answer":"複数の連帯保証人がいる場合、各自が全額の保証債務を負う。連帯保証人が負担部分を超える弁済をすると、その超える部分については、他の連帯保証人に求償することができる。特約のない限り、各連帯保証人の負担部分は平等であるため、本問でCはDに対して500万円を求償することができる。","result":"×"},{"number":151,"year":"16","question":"AとBが1,000万円の連帯債務をCに対して負っている（負担部分は2分の1ずつ）場合と、Dが主債務者として、Eに1,000万円の債務を負い、FはDから委託を受けてその債務の連帯保証人となっている場合の次の記述のうち、民法の規定によれば、正しいものはどれか。１．1,000万円の返済期限が到来した場合、ＣはＡ又はＢにそれぞれ500万円までしか請求できないが、ＥはＤにもＦにも1,000万円を請求することができる。２．CがBに対して債務の全額を免除しても、AはCに対してなお500万円の債務を負担しているが、EがFに対して連帯保証債務の全額を免除すれば、Dも債務の全額を免れる。３．Aが1,000万円を弁済した場合には、Aは500万円についてのみBに対して求償することができ、Fが1,000万円を弁済した場合にも、Fは500万についてのみDに対して求償することができる。４．Aが債務を承認して時効が更新してもBの連帯債務の時効の進行には影響しないが、Dが債務を承認して時効が更新した場合にはFの連帯保証債務に対しても時効更新の効力を生ずる。","answer":"１．誤り。債権者Ｃは、連帯債務者であるＡ及びＢに対して、1,000万円全額の請求をすることができる。よって本問は誤り。なお、債権者Eが、主たる債務者Dにも連帯保証人Fにも1,000万円を請求することができるとの点は正しい。２．誤り。連帯債務において、免除には絶対効がないため、連帯債務者Bの債務を免除しても、他方の連帯債務者であるAの債務額は1,000万円のままである。また、連帯保証人Fの保証債務を免除した場合も、主たる債務者Dに効力は及ばず、Dは債務を免れない。３．誤り。連帯債務者Aが1,000万円を弁済した場合、負担部分に従い、Bに500万円を求償することができるとの点は正しい。しかし、連帯保証人Fが1,000万円を弁済した場合には、全額を主たる債務者Dに求償することができるため、「500万円についてのみ」Dに求償できるとの点は誤りである。４．正しい。連帯債務者の1人に生じた事由は、他の連帯債務者に影響しないことが原則であり、連帯債務者の1人が債務を承認することで時効が更新された場合も、原則どおり他の連帯債務者の債務に時効の更新の効力は生じない。他方で、保証の場合は、保証債務の付従性により、主たる債務者が債務を承認し、時効の更新の効力が生じた場合、保証債務に対しても時効更新の効力が生じる。","result":"○"},{"number":152,"year":"20","question":"AからBとCとが負担部分2分の1として連帯して1,000万円を借り入れる場合と、DからEが1,000万円を借り入れ、Fがその借入金返済債務についてEと連帯して保証する場合とに関する次の記述のうち、民法の規定によれば、正しいものはどれか。１．Aが、Bに対して債務を免除した場合にはCが、Cに対して債務を免除した場合にはBが、それぞれ500万円分の債務を免れる。Dが、Eに対して債務を免除した場合にはFが、Fに対して債務を免除した場合にはEが、それぞれ全額の債務を免れる。２．Aが、Bに対して履行を請求した効果はCには及ばず、Cに対して履行を請求した効果もBには及ばない。Dが、Eに対して履行を請求した効果はFに及び、Fに対して履行を請求した効果はEに及ばない。３．Bについて時効が完成した場合にはCが、Cについて時効が完成した場合にはBが、それぞれ500万円分の債務を免れる。Eについて時効が完成した場合にはFが、Fについて時効が完成した場合にはEが、それぞれ全額の債務を免れる。４．AB間の契約が無効であった場合にはCが、AC間の契約が無効であった場合にはBが、それぞれ1,000万円の債務を負う。DE間の契約が無効であった場合はFが、DF間の契約が無効であった場合はEが、それぞれ1,000万円の債務を負う。","answer":"１．誤り。連帯債務者の1人に対する免除は、他の連帯債務者に効力が及ばない。よって、前半は誤り。また保証の場合、主たる債務者Eの債務を免除した場合、保証債務の付従性から、連帯保証人Fも債務全額を免れるが、一方で、連帯保証人Fに対する免除については、主たる債務者Eに効力は及ばない。従って、後半も誤りである。２．正しい。連帯債務における履行の請求は相対効であり、他の連帯債務者にその効果は及ばない。また保証の場合は、保証債務の付従性から主たる債務者への履行の請求の効果は保証人に及ぶが、保証人への履行の請求の効果は、主たる債務者には及ばない。３．誤り。時効消滅は、連帯債務者間で効果が及ばず、一方の連帯債務者の債務が時効消滅しても、他方の連帯債務者の債務は消滅しない。また、保証においては、主たる債務者の債務が時効消滅した場合、付従性により保証債務も消滅するが、保証債務の時効消滅の効果は主たる債務に及ばない。４．誤り。連帯債務において、一方の連帯債務者の契約が無効であったとしても、他方の連帯債務者の契約は有効であり1,000万円の債務を負うため、前半は正しい。もっとも、保証においては、債権者Dと主たる債務者Eの契約が無効で主たる債務が成立しなかった場合は、付従性により保証債務も成立しない。よって、「DE間の契約が無効であった場合はFが」、「1,000万円の債務を負う」との記述は誤りである。なお、保証契約が無効であっても、主たる債務に影響はなく、主たる債務者は1,000万円の債務を負う。","result":"○"},{"number":153,"year":"21","question":"複数の筆の他の土地に囲まれて公道に通じない土地の所有者は、公道に至るため、その土地を囲んでいる他の土地を自由に選んで通行することができる。","answer":"公道まで通行する場所と方法は、必要性があり、かつ他の土地のために損害が最も少ないものでなければならない。よって、「自由に選んで通行することができる」との記述は誤りである。","result":"×"},{"number":154,"year":"25","question":"甲土地が共有物分割によって公道に通じなくなった場合、甲土地の所有者Aは、公道に出るために、通行のための償金を支払うことなく、他の分割者の土地を通行することができる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":155,"year":"21","question":"Aの隣地の竹木の根が境界線を越えているときは、Aは竹木の所有者の承諾なく、その根を切り取ることができる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":156,"year":"21","question":"土地の所有者は、境界において障壁を修繕するために必要であれば、必要な範囲内で隣地の使用を請求することができる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":157,"year":"21","question":"異なる慣習がある場合を除き、境界線から1m未満の距離において他人の宅地を見通すことができる窓を設ける者は、目隠しを付けなければならない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":158,"year":"13","question":"A・B・Cが、持分を６・２・２の割合とする建物の共有をしている。Bが、その持分に基づいて単独でこの建物全部を使用している場合は、A・Cは、Bに対して、理由を明らかにすることなく当然に、その明渡しを求めることができる。","answer":"各共有者は、持分に応じて、共有物の全部について使用をすることができる。よって、過半数の持分を有する他の共有者であっても、当然に建物の明渡しを求めることはできず、例えば、持分割合に応じて使用日数を調整するなどしなければならない。","result":"×"},{"number":159,"year":"15","question":"A、B及びCが、建物を共有している（持分を各3分の1とする）。Aは、BとCの同意を得なければ、この建物に形状の著しい変更を伴う物理的損傷及び改変などの変更を加えることはできない。","answer":"建物に形状又は効用の著しい変更をする場合は、共有者全員の同意が必要である。〇","result":"○"},{"number":160,"year":"23","question":"A・B・Cが、持分を６・２・２の割合とする建物の共有をしている。この建物をEが不法占有している場合には、B・Cは単独でEに明渡しを求めることはできないが、Aなら明渡しを求めることができる。","answer":"不法占拠者への明渡請求は、共有物の保存行為に該当するため、持分割合に関係なく、各共有者が単独で行うことができる。","result":"×"},{"number":161,"year":"18","question":"A、B及びCが、持分を各3分の1として甲土地を共有している。甲土地全体がEによって不法に占有されている場合、Aは単独でEに対して、Eの不法占有によってA、B及びCに生じた損害全額の賠償を請求できる。","answer":"不法占拠者への損害賠償請求も各共有者が単独で行えるが、請求できる額は自己の損害額に限られ、他の共有者の損害額を含めて損害賠償請求をすることはできない。","result":"×"},{"number":162,"year":"15","question":"A、B及びCが、建物を共有している（持分を各3分の1とする）。Aは、BとCの同意を得なければ、この建物に関するAの共有持分権を売却することはできない。","answer":"自己の持分権を売却することは自由であり、他の共有者の同意は不要。","result":"×"},{"number":163,"year":"3","question":"A・B・Cの3人が建物を共有（持分均ー）しており、その建物の管理に関してAがB及びCに債務を負っている場合、B及びCは、Aがその債務を支払わずに持分をEに譲渡しても、Eに対し、その債務の支払を請求することができる。","answer":"記述のとおり。共有者間に生じた共有物に関する管理費用等についての債権は、共有物の持分を譲り受けた者に対しても、請求することができる。〇","result":"○"},{"number":164,"year":"13","question":"A・B・Cが、持分を６・２・２の割合とする建物の共有をしている。Aが、B・Cに無断で、この建物を自己の所有としてDに売却した場合は、その売買契約は有効であるが、B・Cの持分については、他人の権利の売買となる。","answer":"共有者の1人が共有物を勝手に売却した場合、売買契約自体は有効であるものの、他の共有者の持〇分を処分する権限がない以上、他の所有者の持分については、他人の権利の売買となる。よって、本問は正しい。","result":"○"},{"number":166,"year":"18","question":"A、B及びCが、持分を各3分の1として甲土地を共有している。共有物たる甲土地の分割について共有者間に協議が調わず、裁判所に分割請求がなされた場合、裁判所は、甲土地全体をAの所有とし、AからＢ及びＣに対し持分の価格を賠償させる方法により分割することができる。","answer":"記述のとおり賠償分割が認められる。〇","result":"○"},{"number":167,"year":"23","question":"共有物である現物の分割請求が裁判所になされた場合において、分割によってその価格を著しく減少させるおそれがあるときは、裁判所は共有物の競売を命じることができる。","answer":"現物分割又は賠償分割をすることが原則であるが、それらの方法では分割できない場合や、分割〇によって価格が著しく減少するおそれがあるときは、裁判所は競売を命じることができる。","result":"○"},{"number":168,"year":"15","question":"A、B及びCが、建物を共有している（持分を各3分の1とする）。Aが、その共有持分を放棄した場合、この建物は、BとCの共有となり、共有持分は各2分の1となる。","answer":"記述のとおり。一部の共有者が、その共有持分を放棄した場合、当該持分は残りの共有者に帰属す〇る。","result":"○"},{"number":169,"year":"18","question":"A、B及びCが、持分を各3分の1として甲土地を共有している。Aが死亡し、相続人の不存在が確定した場合、Aの持分は、民法第958条の2の特別縁故者に対する財産分与の対象となるが、当該財産分与がなされない場合はB及びCに帰属する。","answer":"記述のとおり。共有者が死亡した場合、相続人がおらず、また特別縁故者に対する財産分与の対象とならなければ、死亡した共有者の持分は他の共〇有者に帰属する。","result":"○"},{"number":171,"year":"14","question":"Aは、自己所有の甲土地の一部につき、通行目的で、隣地乙土地の便益に供する通行地役権設定契約（地役権の付従性について別段の定めはない。）を、乙土地所有者Bと締結した。Bは、この通行地役権を、乙土地と分離して、単独で第三者に売却することができる。","answer":"地役権は、地役権者の土地の便益のために設定されるものであるため、地役権のみを土地から分離して第三者に譲渡することはできない。","result":"×"},{"number":172,"year":"14","question":"Aは、自己所有の甲土地の一部につき、通行目的で、隣地乙土地の便益に供する通行地役権設定契約（地役権の付従性について別段の定めはない。）を、乙土地所有者Bと締結した。この通行地役権の設定登記を行った後、Bが、乙土地をDに譲渡し、乙土地の所有権移転登記を経由した場合、Dは、この通行地役権が自己に移転したことをAに対して主張できる。","answer":"地役権は、地役権者Bの乙土地（要役地）の便益のために設定されるものであるため、乙土地がDに譲渡されると、別段の定めがない限り、地役権もともに移転する。そして、Ｂを地役権者とする地役権設定登記がなされている場合、Dは、地役〇権について自己名義の登記を備えずとも、乙土地の所有権移転登記を備えることで、Ａに対して地役権が自己に移転したことを主張することができる。","result":"○"},{"number":173,"year":"14","question":"Aは、自己所有の甲土地の一部につき、通行目的で、隣地乙土地の便益に供する通行地役権設定契約（地役権の付従性について別段の定めはない。）を、乙土地所有者Bと締結した。Bが、契約で認められた部分ではない甲土地の部分を、継続的に行使され、かつ、外形上認識することができる形で、乙土地の通行の便益のために利用していた場合でも、契約で認められていない部分については、通行地役権を時効取得することはできない。","answer":"地役権は、継続的に行使され、かつ外形上認識することができるものに限り、時効取得することができる。本問で、契約で認められていない部分について、継続的に行使され、かつ外形上認識することができる形で利用していた場合は、地役権を時効取得することができる。","result":"×"},{"number":174,"year":"25","question":"甲土地の隣接地の所有者が自らが使用するために当該隣接地内に通路を開設し、甲土地の所有者Aもその通路を利用し続けると、甲土地が公道に通じていない場合には、Aは隣接地に関して時効によって通行地役権を取得することがある。","answer":"地役権を時効取得することも可能であるが、継続的に行使され、かつ外形上認識することができるものに限られる。継続的に行使しているものと認められるためには、Aが自ら通路を開設することが必要であるところ、本問では隣接地の所有者が開設した通路をAが使用しているにすぎないため、通行地役権を時効取得することはできない。","result":"×"},{"number":176,"year":"7","question":"AがBに対する債務の担保のためにA所有建物に抵当権を設定し、登記をした。抵当権の登記に債務の利息に関する定めがあり、他に後順位抵当権者その他の利害関係者がいない場合でも、Bは、Aに対し、満期のきた最後の2年分を超える利息については抵当権を実行することはできない。","answer":"抵当権により担保される利息は、満期のきた最後の2年分に限定されるのが原則である。しかし、本問のように後順位抵当権者等がいない場合、利息は2年分に限られない。","result":"×"},{"number":177,"year":"7","question":"AがBに対する債務の担保のためにA所有建物に抵当権を設定し、登記をした。抵当権の消滅時効の期間は20年であるから、AのBに対する債務の弁済期から10年が経過し、その債務が消滅しても、Aは、Bに対し抵当権の消滅を主張することができない。","answer":"被担保債権が時効消滅した場合は、付従性により抵当権も消滅する。よって、本問は誤り。","result":"×"},{"number":178,"year":"7","question":"AがBに対する債務の担保のためにA所有建物に抵当権を設定し、登記をした。Aが通常の利用方法を逸脱して、建物の損傷行為を行う場合、Aの債務の弁済期が到来していないときでも、Bは、抵当権に基づく妨害排除請求をすることができる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":179,"year":"22","question":"AはBから2,000万円を借り入れて土地とその上の建物を購入し、Bを抵当権者として当該土地及び建物に2,000万円を被担保債権とする抵当権を設定し、登記した。AがBとは別にCから500万円を借り入れていた場合、Bとの抵当権設定契約がCとの抵当権設定契約より先であっても、Cを抵当権者とする抵当権設定登記の方がBを抵当権者とする抵当権設定登記より先であるときには、Cを抵当権者とする抵当権が第1順位となる。","answer":"記述のとおり、抵当権の順位は、登記の先後で決まる。抵当権設定契約の締結の先後は関係ない。〇","result":"○"},{"number":180,"year":"28","question":"Aは、A所有の甲土地にBから借り入れた3,000万円の担保として抵当権を設定した。AがEから500万円を借り入れ、これを担保するために甲土地にEを抵当権者とする第2順位の抵当権を設定した場合、BとEが抵当権の順位を変更することに合意すれば、Aの同意がなくても、甲土地の抵当権の順位を変更することができる。","answer":"抵当権の順位の変更は、順位の変更により影響を受ける各抵当権者（本問ではB及びE）の合意、及び利害関係者がいる場合はその者の承諾を得ることで行うことができ、債務者・抵当権設定者〇（本問ではA）の同意は不要である。よって、本問は正しい。なお、順位の変更について、登記をしなければ効力が生じないことに注意。","result":"○"},{"number":182,"year":"28","question":"Aは、A所有の甲土地にBから借り入れた3,000万円の担保として抵当権を設定した。Bの抵当権設定後、Aが第三者であるFに甲土地を売却した場合、FはBに対して、民法第383条所定の書面を送付して抵当権の消滅を請求することができる。","answer":"抵当不動産の取得者（本問ではF）は、抵当権者（本問ではB）に対して、383条所定の書面を送付することで、抵当権消滅のための申出金額を提〇示し、かかる申出金額について、抵当権者が承諾して、支払を受けると抵当権は消滅する。","result":"○"},{"number":183,"year":"27","question":"抵当不動産の被担保債権の主債務者は、抵当権消滅請求をすることはできないが、その債務について連帯保証をした者は、抵当権消滅請求をすることができる。","answer":"抵当権消滅請求は、抵当不動産の取得者（買主など）が行うことができるものであり、主債務者や、また主債務の連帯保証人は、抵当権消滅請求をすることはできない。","result":"×"},{"number":184,"year":"22","question":"AはBから2,000万円を借り入れて土地とその上の建物を購入し、Bを抵当権者として当該土地及び建物に2,000万円を被担保債権とする抵当権を設定し、登記した。Bの抵当権設定登記後にAがDに対して当該建物を賃貸し、当該建物をDが使用している状態で抵当権が実行され当該建物が競売された場合、Dは競落人に対して直ちに当該建物を明け渡す必要がない。","answer":"抵当権設定登記後の建物の賃借人は、賃借権を抵当権者に対抗することができないため、抵当権が実行され、建物が競売された場合は、建物を明け渡さなければならない。しかし、競売手続開始前〇から建物を使用又は収益していた者は、6か月間は明渡しが猶予される。","result":"○"},{"number":185,"year":"24","question":"Aの抵当権設定登記があるB所有の建物が火災によって焼失してしまった場合、Aは、当該建物に掛けられた火災保険契約に基づく損害保険金請求権に物上代位することができる。","answer":"保険金請求権は、抵当権の対象となっていた目的物の価値代替物であり、引き続き抵当権の効力が〇及ぶため、物上代位することが可能。","result":"○"},{"number":186,"year":"28","question":"Aは、A所有の甲土地にBから借り入れた3,000万円の担保として抵当権を設定した。甲土地上の建物が火災によって焼失してしまったが、当該建物に火災保険が付されていた場合、Bは、甲土地の抵当権に基づき、この火災保険契約に甚づく損害保険金を請求することができる。","answer":"ひっかけ問題である。仮に建物に抵当権が設定されていた場合には、建物の損害保険金請求権に抵当権の効力が及び、物上代位が可能である。しかし、本件で抵当権が設定されていたのは土地であり、そもそも建物には抵当権の効力は及んでいない。よって、Bが損害保険金を請求することはできない。","result":"×"},{"number":187,"year":"7","question":"AがBに対する債務の担保のためにA所有建物に抵当権を設定し、登記をした。第三者の不法行為により建物が焼失したのでAがその損害賠償金を受領した場合、Bは、Aの受領した損害賠償金に対して物上代位をすることができる。","answer":"抵当建物が、不法行為により焼失した場合、抵当権設定者の加害者に対する損害賠償請求権は、物上代位の対象となる。しかし、本問のように抵当権設定者が加害者から損害賠償金を受領してしまうと、もはや物上代位をすることはできない。","result":"×"},{"number":188,"year":"24","question":"Aの抵当権設定登記があるB所有の建物の賃料債権について、Aが当該建物に対する抵当権を実行していても、当該抵当権が消滅するまでは、Aは当該賃料債権に物上代位することができる。","answer":"抵当権が実行され、競売が開始された後であっても、競売が完了し抵当権が消滅するまでは、引き〇続き抵当権に基づき賃料債権に物上代位することができる。","result":"○"},{"number":189,"year":"24","question":"Aの抵当権設定登記があるB所有の建物について、CがBと賃貸借契約を締結した上でDに転貸していた場合、Aは、CのDに対する転貸賃料債権に当然に物上代位することはできない。","answer":"賃借人の転借人に対する賃料債権については、原則として物上代位することはできない。〇","result":"○"},{"number":190,"year":"24","question":"Aの抵当権設定登記があるB所有の建物の賃料債権について、Bの一般債権者が差押えをした場合には、Aは当該賃料債権に物上代位することができない。","answer":"賃料債権については、債務者による被担保債権の債務不履行の後であれば、物上代位することができる。そして、Bの一般債権者が賃料債権を差し押えた後であっても、登記を備えていた抵当権者Aは、賃料債権に物上代位することができる。","result":"×"},{"number":191,"year":"28","question":"Aは、A所有の甲土地にBから借り入れた3,000万円の担保として抵当権を設定した。Aが甲土地に抵当権を設定した当時、甲土地上にA所有の建物があり、当該建物をAがCに売却した後、Bの抵当権が実行されてDが甲土地を競落した場合、DはCに対して、甲土地の明渡しを求めることはできない。","answer":"法定地上権は、抵当権設定時に、土地上に建物が存在し、その土地及び建物が同一の所有者に帰属しており、土地及び建物の両方又はいずれかに抵当権が設定され、抵当権実行の結果、建物と土地の所有者が別々になった場合に成立する。本問では、抵当権設定後にAがCに建物を売却〇し、建物と土地が別々の所有者に帰属しているが、抵当権設定時に、甲土地と建物がAの所有であった以上、要件を満たす。そして、本問では、要件も満たすため、C所有建物のために法定地上権が成立する。よって、DはCに対して、土地の明渡しを求めることはできない。","result":"○"},{"number":192,"year":"30","question":"Aが所有する甲土地上にBが乙建物を建築して所有権を登記していたところ、AがBから乙建物を買い取り、その後、Aが甲土地にCのために抵当権を設定し登記した。Aが乙建物の登記をA名義に移転する前に甲土地に抵当権を設定登記していた場合、甲土地の抵当権が実行されたとしても、乙建物のために法定地上権は成立しない。","answer":"法定地上権が成立するためには、実体として土地と建物の所有権が同一人に帰属していればよく、本問のように、移転登記が未了のために、登記上の名義が異なったとしても問題ではない。よって、本問では法定地上権が成立する。","result":"×"},{"number":193,"year":"14","question":"Aは、Bに対する貸付金債権の担保のために、当該貸付金債権額にほぼ見合う評価額を有するB所有の更地である甲土地に抵当権を設定し、その旨の登記をした。その後、Bはこの土地上に乙建物を築造し、自己所有とした。Bが、甲土地及び乙建物の双方につき、Cのために抵当権を設定して、その旨の登記をした後（甲土地についてはAの後順位）、Aの抵当権が実行されるとき、乙建物のために法定地上権が成立する。","answer":"法定地上権は、抵当権設定時に、土地上に建物が存在し、その土地及び建物が同一の所有者に帰属し、土地及び建物の両方又はいずれかに抵当権が設定され、抵当権実行の結果、建物と土地の所有者が別々になった場合に成立する。そして、要件は、第１順位の抵当権が設定された時点で満たしていなければならない。本問では、甲土地に対し、Aのための第1順位の抵当権が設定された時点では、土地上に建物が存在しておらず、要件を満たさないため、法定地上権は成立しない。","result":"×"},{"number":194,"year":"30","question":"Aが所有する甲土地上にBが乙建物を建築して所有権を登記していたところ、AがBから乙建物を買い取り、その後、Aが甲土地にCのために抵当権を設定し登記した。Aが甲土地に抵当権を設定登記するのと同時に乙建物にもCのために共同抵当権を設定登記した後、乙建物を取り壊して丙建物を建築し、丙建物にCのための抵当権を設定しないまま甲土地の抵当権が実行された場合、丙建物のために法定地上権は成立しない。","answer":"本問では、Cのために甲土地と乙建物に抵当権が設定されていたが、乙建物が滅失した時点で、乙建物に対する抵当権は消滅する。その後、丙建物が再築された場合、丙建物にもＣのために抵当権が設定されない限りは、丙建物のために法定地上〇権は成立しない。","result":"○"},{"number":195,"year":"27","question":"土地に抵当権が設定された後に抵当地に建物が築造されたときは、一定の場合を除き、抵当権者は土地とともに建物を競売することができるが、その優先権は土地の代価についてのみ行使することができる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":196,"year":"26","question":"AがBとの間で、CのBに対する債務を担保するためにA所有の甲土地に抵当権を設定する場合には、被担保債権を特定しなければならないが、根抵当権を設定する場合には、BC間のあらゆる範囲の不特定の債権を極度額の限度で被担保債権とすることができる。","answer":"根抵当権を設定する場合、被担保債権は、一定の範囲に限定する必要があり、債権者・債務者間のあらゆる債権を被担保債権とすることは認められない。","result":"×"},{"number":197,"year":"23","question":"根抵当権者は、総額が極度額の範囲内であっても、被担保債権の範囲に属する利息の請求権については、その満期となった最後の2年分についてのみ、その根抵当権を行使することができる。","answer":"根抵当権の場合、極度額の範囲内であれば、利息は、満期となった最後の2年分に限定されない。","result":"×"},{"number":198,"year":"23","question":"元本の確定前に根抵当権者から被担保債権の範囲に属する債権を取得した者は、その債権について根抵当権を行使することはできない。","answer":"記述のとおり。元本の確定前は、被担保債権は随〇伴しないため、債権を譲り受けた者は、根抵当権を行使することはできない。","result":"○"},{"number":199,"year":"19","question":"根抵当権について、元本の確定前に、被担保債権の範囲を変更するには、後順位の抵当権者がいる場合は、その者の承諾を得なければならない。","answer":"元本の確定前であれば、後順位抵当権者及びその他の第三者の承諾なく、被担保債権の範囲を変更できる。","result":"×"},{"number":201,"year":"29","question":"不動産質権は、目的物の引渡しが効力の発生要件であるのに対し、抵当権は、目的物の引渡しは効力の発生要件ではない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":202,"year":"29","question":"不動産質権も抵当権も不動産に関する物権であり、登記を備えなければ第三者に対抗することができない。","answer":"いずれも不動産に関する物権であり、登記が対抗要件となる。〇","result":"○"},{"number":203,"year":"29","question":"不動産質権は、10年を超える存続期間を定めたときであっても、その期間は10年となるのに対し、抵当権は、存続期間に関する制限はない。","answer":"記述のとおり。不動産質権は、10年が上限であり、10年を超える期間を定めた場合は10年とな〇る。","result":"○"},{"number":204,"year":"29","question":"不動産質権では、被担保債権の利息のうち、満期となった最後の2年分についてのみ担保されるが、抵当権では、設定行為に別段の定めがない限り、被担保債権の利息は担保されない。","answer":"記載が逆である。不動産質権では、別段の定めがない限り、被担保債権の利息は担保されない。他方で、抵当権では、原則として被担保債権の利息のうち、満期になった最後の2年分のみ担保される。","result":"×"},{"number":205,"year":"21","question":"抵当権者も先取特権者も、その目的物が火災により焼失して債務者が火災保険金請求権を取得した場合には、その火災保険金請求権に物上代位することができる。","answer":"記述のとおり、抵当権も先取特権も物上代位が可能。〇","result":"○"},{"number":206,"year":"12","question":"買主Aと売主Bとの間で建物の売買契約を締結し、AはBに手付を交付したが、その手付は解約手付である旨約定した。Bが本件約定に基づき売買契約を解除する場合は、Bは、Aに対して、単に口頭で手付の額の倍額を償還することを告げて受領を催告するだけでは足りず、これを現実に提供しなければならない。","answer":"売主は手付の倍額を現実に提供しなければ手付解除することができない。本問のように、単に口頭で手付の倍額を償還する旨を告げて受領を催〇告しただけでは足りない。","result":"○"},{"number":207,"year":"12","question":"買主Aと売主Bとの間で建物の売買契約を締結し、AはBに手付を交付したが、その手付は解約手付である旨約定した。Aが、売買代金の一部を支払う等売買契約の履行に着手した場合は、Bが履行に着手していないときでも、Aは、本件約定に基づき手付を放棄して売買契約を解除することができない。","answer":"相手方が、契約の履行に着手すると、手付解除はできなくなる。本問では、Aは代金の一部を支払っており履行に着手しているものの、相手方のBは履行に着手していないので、Aはなお手付を放棄して契約を解除することができる。","result":"×"},{"number":208,"year":"R2","question":"Aがその所有する甲建物について、Bとの間で、Aを売主、Bを買主とする売買契約を締結した。Bが手付を交付し、履行期の到来後に代金支払の準備をしてAに履行の催告をした場合、Aは、手付の倍額を現実に提供して契約の解除をすることができる。","answer":"相手方が、契約の履行に着手すると、手付解除はできなくなる。Bが代金支払の準備をしてAに履行の催告をしたことは、契約の履行に着手したと認められるため、Aはもはや手付解除をすることはできない。","result":"×"},{"number":209,"year":"12","question":"買主Aと売主Bとの間で建物の売買契約を締結し、AはBに手付を交付したが、その手付は解約手付である旨約定した。Aが本件約定に基づき売買契約を解除した場合で、Aに債務不履行はなかったが、Bが手付の額を超える額の損害を受けたことを立証できるとき、Bは、その損害全部の賠償を請求することができる。","answer":"手付解除が行われた場合、それにより損害を被ったとしても、相手方に損害賠償請求をすることはできない。よって、本問は誤り。","result":"×"},{"number":210,"year":"29","question":"売買契約締結時に、目的物が売主の所有物ではなく、売主の父親の所有物であったとしても、売主・買主間の売買契約は有効に成立する。","answer":"記述のとおり。他人物の売買契約も有効に成立する。〇","result":"○"},{"number":211,"year":"28","question":"Aを売主、Bを買主とする甲土地の売買契約が締結された。Bが、甲土地がCの所有物であることを知りながら本件契約を締結した場合、Aが甲土地の所有権を取得してBに移転することができないときであっても、ＢはＡに対して、損害賠償を請求することができない。","answer":"他人物売買において、売主が所有権を買主に移転させることができないと債務不履行となり、買主が契約締結時に他人物であることを知っていたか否かにかかわらず、買主は売主に対して損害賠償請求をすることができる。","result":"×"},{"number":212,"year":"28","question":"Aを売主、Bを買主とする甲土地の売買契約が締結された。Bが、甲土地がCの所有物であることを知りながら本件契約を締結した場合、Aが甲土地の所有権を取得してBに移転することができないときは、Bは、本件契約を解除することができる。","answer":"他人物売買において、売主が所有権を買主に移転させることができないと債務不履行となり、買主が契約締結時に他人物であることを知っていた〇か否かにかかわらず、買主は契約を解除することができる。","result":"○"},{"number":213,"year":"16","question":"BがAから購入した土地の一部を第三者Dが所有していた場合、Bがそのことを知っていたとしても、BはAに対して代金減額請求をすることができる。","answer":"売買の目的物である土地について、一部が他人の物であり、その一部を買主に移転できない場合は、買主がそのことについて知っていたとして〇も、契約不適合責任を追及することができる。よって、BはAに対して代金減額請求をすることができる。","result":"○"},{"number":214,"year":"3","question":"買戻しの特約は、売買の登記後においても登記することができ、登記をすれば第三者に対しても効力を生ずる。","answer":"買戻し特約を第三者へ対抗するには、売買契約と同時に登記しなければならない。本問のように、売買の登記後に買戻し特約の登記をしても、第三者への対抗力は生じない。","result":"×"},{"number":215,"year":"3","question":"賃借人は、賃貸人の負担すべき必要費を支出したときは、ただちに、賃貸人に対しその償還を請求することができる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":216,"year":"3","question":"建物の賃借人は、有益費を支出したときは、賃貸借終了の際、その価格の増加が現存する場合に限り、自らの選択によりその費した金額又は増加額の償還を、賃貸人に請求することができる。","answer":"賃借人が有益費を支出した場合、賃貸人に対して、実際の支出額と価格の増加額のいずれを請求できるかは、賃借人が選択するものではなく、賃貸人が選択するものである。","result":"×"},{"number":217,"year":"26","question":"A所有の甲土地（宅地）をBが借りた場合、AB間で賃料の支払時期について特約がない場合、Bは、当月末日までに、翌月分の賃料を支払わなければならない。","answer":"支払時期について契約で定めがなければ、賃料は後払いであり、宅地の場合は、毎月、月末に当月分の賃料を支払うことになる。","result":"×"},{"number":218,"year":"25","question":"建物の賃貸人が賃貸物の保存に必要な修繕をする場合、賃借人は修繕工事のため使用収益に支障が生じても、これを拒むことはできない。","answer":"賃借人は、賃貸人が物件の保存に必要な修繕等を〇しようとするときは、これを拒むことができない。","result":"○"},{"number":219,"year":"R2","question":"建物の賃貸借契約が期間満了により終了した。賃借人は、賃借物を受け取った後にこれに生じた損傷がある場合、賃借人の帰責事由の有無にかかわらず、その損傷を原状に復する義務を負う。なお、原状回復義務について特段の合意はないものとする。","answer":"原状回復義務の対象から、賃借人の責めに帰することができない事由による損傷は除外される。よって、「賃借人の帰責事由の有無にかかわらず」原状回復義務を負うとの本問の記載は誤りである。","result":"×"},{"number":220,"year":"20","question":"賃貸借が終了した場合、賃貸人Aが賃借人Bに対し、社会通念上通常の使用をした場合に生じる通常損耗について原状回復義務を負わせることは、修補費用を負担することになる通常損耗の範囲が賃貸借契約書の条項自体に具体的に明記されているなど、その旨の特約が明確に合意されたときでもすることができない。","answer":"本来、通常損耗は、原状回復義務の対象外である。しかし、通常損耗について原状回復義務を負わせる特約も、当事者間で明確に合意されている場合は有効である。","result":"×"},{"number":221,"year":"R2’","question":"AはBにA所有の甲建物を賃貸し、BはAの承諾を得てCに適法に甲建物を転貸し、Cが甲建物に居住している。Cの用法違反によって、甲建物に損害が生じた場合、AはBに対して、甲建物の返還を受けた時から１年以内に損害賠償を請求しなければならない。","answer":"記述のとおり。まず、転借人Cによる用法違反については、賃借人Bも賃貸人Aに対して責任を負う。そのため、Aは、Bに対し損害賠償請求〇をすることができるが、当該請求は、対象物件の返還を受けた時から１年以内に行わなければならない。","result":"○"},{"number":222,"year":"20","question":"Aが所有している甲土地を平置きの駐車場用地として利用しようとするBに貸す場合と、一時使用目的ではなく建物所有目的を有するCに貸す場合、AB間の土地賃貸借契約の期間は、AB間で60年と合意すればそのとおり有効であるのに対して、AC間の土地賃貸借契約の期間は、50年が上限である。","answer":"結論が逆である。Bとの土地の賃貸借契約には民法上の原則が適用され、契約期間は50年が上限となる。他方で、Cとの建物所有を目的とする土地の賃貸借には借地借家法が適用され、契約期間の上限はないため、60年と合意すれば、契約期間は60年となる。","result":"×"},{"number":223,"year":"20","question":"Aが所有している甲土地を平置きの駐車場用地として利用しようとするBに貸す場合と、一時使用目的ではなく建物所有目的を有するCに貸す際に、土地賃貸借契約の期間を定めなかった場合、Aは、Bに対しては、賃貸借契約開始から1年が経過すればいつでも解約の申入れをすることができるのに対し、Cに対しては、賃貸借契約開始から30年が経過しなければ解約の申入れをすることができない。","answer":"Bとの土地の賃貸借契約には民法上の原則が適用され、契約期間の定めがない以上、Aはいつでも解約申入れが可能であり、解約の申入れから1年経過すると契約が終了する。よって「1年が経過すればいつでも解約の申入れをすることができる」との記述は誤り。また、Cとの建物所有を目的とする土地の賃貸借には借地借家法が適用され、契約期間を定めなかった場合、契約期間は30年となるものであり、本問の30年経過すると解約の申入れができる旨の記載も誤りである。","result":"×"},{"number":224,"year":"5","question":"借地権の存続期間は、契約で25年と定めようと35年と定めようと、いずれの場合も30年となる。","answer":"借地権の存続期間は、最低30年である。25年と定めた場合は30年になるが、35年と定めた場合は35年が存続期間となる。","result":"×"},{"number":225,"year":"21","question":"借地権の当初の存続期間が満了し借地契約を更新する場合において、当事者間でその期間を更新の日から10年と定めたときは、その定めは効力を生じず、更新後の存続期間は更新日から20年となる。","answer":"借地権を1回目に更新する場合は、更新後の存続期間は20年以上でなければならない。10年と定〇めた場合は20年となる。","result":"○"},{"number":226,"year":"25","question":"借地借家法が適用される借地権の存続期間が満了する際、借地権者の契約の更新請求に対し、借地権設定者が遅滞なく異議を述べた場合には、借地契約は当然に終了する。","answer":"遅滞なく異議を述べるだけでなく、当該異議に正当な事由が認められる場合には、借地契約は終了する。異議を述べるだけで当然に契約が終了するとの本問の記述は誤り。","result":"×"},{"number":227,"year":"29","question":"Ａが所有する甲建物をＢに対して3年間賃貸する旨の契約をした。AがBに対し、甲建物の賃貸借契約の期間満了の1年前に更新をしない旨の通知をしていれば、AB間の賃貸借契約は期間満了によって当然に終了し、更新されない。","answer":"期間の定めのある賃貸借の場合、期間満了の1年前から6か月前までに、更新しない旨の通知をし、かつその更新拒絶に正当事由が認められる場合に限り、契約は更新されずに、期間満了によって賃貸借契約は終了する。本問のように、単に通知をすれば当然に契約の更新を拒絶できるものではない。","result":"×"},{"number":228,"year":"27","question":"AがBとの間で、A所有の甲建物について、期間3年、賃料月額10万円と定めた賃貸借契約を締結した場合において、AがBに対し、賃貸借契約の期間満了の6か月前までに更新しない旨の通知をしなかったときは、AとBは、期間3年、賃料月額10万円の条件で賃貸借契約を更新したものとみなされる。","answer":"期間の定めのある建物の賃貸借においては、期間満了の1年前から6か月前までに更新しない旨の通知をしないと、契約は同一条件で更新されるが、期間については定めがないものとされる。よって、更新後も賃料月額10万円に変わりはないが、「期間3年」で更新したものとみなされるとの点は誤りである。","result":"×"},{"number":229,"year":"27","question":"AがBとの間で、A所有の甲建物について、期間3年、賃料月額10万円と定めた賃貸借契約を締結した場合において、賃貸借契約を期間を定めずに合意により更新した後に、AがBに書面で解約の申入れをした場合は、申入れの日から3か月後に賃貸借契約は終了する。","answer":"期間の定めのない賃貸借においては、賃貸人が正当事由に基づき解約の申入れをしてから6か月後に契約が終了する。よって、本問の「3か月後」に契約が終了するとの記述は誤り。なお、賃借人が解約の申入れをした場合であれば、申入れから3か月後に契約は終了する。","result":"×"},{"number":230,"year":"2","question":"Aは、その所有する建物を明らかな一時使用（期間2年）のためBに賃貸したが、Bは期間満了後も居住を続け、Aも、その事実を知りながら異議を述べなかった。この場合、Aは、期間満了を理由に、Bに対し、直ちに明渡請求をすることができる。","answer":"一時使用目的での建物の賃貸には、借地借家法は適用されず、民法が適用される。賃借人が、期間満了後も使用を継続し、賃貸人が知りながら異議を述べないと、期間の定めのない契約として更新したものと推定される。この場合、賃貸人は、すぐに契約を終了させることはできず、解約を申し入れてから３か月後に契約は終了する。","result":"×"},{"number":231,"year":"20","question":"Aが所有している甲土地を平置きの駐車場用地として利用しようとするBに貸す場合と、一時使用目的ではなく建物所有目的を有するCに貸す場合、土地賃貸借契約の期間満了後に、Bが甲土地の使用を継続していてもAB間の賃貸借契約が更新したものと推定されることはないのに対し、期間満了後にCが甲土地の使用を継続した場合には、AC間の賃貸借契約が更新されたものとみなされることがある。","answer":"Bとの土地の賃貸借契約には民法上の原則が適用され、賃借人が、賃貸借の期間が満了した後も、対象物件をそのまま使い続けている場合に、賃貸人が知りながら異議を述べないと、同一の条件で契約を更新したものと推定される。よって、「推定されることはない」との記述は誤りである。他方で、Cとの賃貸借には借地借家法が適用され、借地権の存続期間の満了後も、借地上に建物があり、借地権者が土地の使用を継続している場合に、賃貸人が遅滞なく異議を述べないと、同一の","result":"×"},{"number":232,"year":"14","question":"期間の定めのある建物賃貸借において、賃貸人が、期間満了の10月前に更新しない旨の通知を出したときで、その通知に借地借家法第28条に定める正当事由がある場合は、期間満了後、賃借人が使用を継続していることについて、賃貸人が異議を述べなくても、契約は期間満了により終了する。","answer":"期間の定めのある場合、期間満了の1年前から6か月前までに、更新しない旨の通知をしないと、契約は更新されるが、本問では10か月前に正当事由に基づき、更新拒絶の通知をしているため、契約は更新されずに期間満了により終了するのが原則である。しかし、本問のように期間満了後も賃借人が使用を継続しているにもかかわらず、賃貸人が遅滞なく異議を述べない場合は、従前の契約と同一の条件で契約を更新したものとみなされる。","result":"×"},{"number":233,"year":"6","question":"AがBから賃借している建物をCに転貸した。AB間の賃貸借がBの解約の申入れによって終了した場合において、Bの承諾を得て転貸しているCが建物の使用を継続するときは、Bが遅延なく異議を述べないと、AB間の賃貸借が更新される。","answer":"解約の申入れによって契約が終了した場合に、賃借人（転借人を含む）が建物の使用を継続してい〇るにもかかわらず、賃貸人が遅滞なく異議を述べないと、賃貸人と賃借人間の賃貸借契約は更新されたものとみなされる。","result":"○"},{"number":234,"year":"7","question":"AがBの所有地を賃借して、建物を建てその登記をしている。Bがその土地をCに譲渡する場合、賃貸人の義務の移転を伴うから、Bは、その譲渡についてAの承諾を必要とする。","answer":"賃貸人による、賃貸不動産の譲渡に、賃借人の承諾は不要。よって、本問は誤り。","result":"×"},{"number":235,"year":"24","question":"A所有の甲土地の賃借人であるDが、甲土地上に登記ある建物を有する場合に、Aから甲土地を購入したEは、所有権移転登記を備えていないときであっても、Dに対して、自らが賃貸人であることを主張することができる。","answer":"賃貸不動産の譲受人が、賃貸人の地位が自己へ移転したことを賃借人に対抗するためには、その不動産の所有権移転登記を備えなければならない。よって、本問は誤り。","result":"×"},{"number":236,"year":"25","question":"建物の賃借人が賃貸人に無断で当該建物を第三者に転貸した場合には、転貸の事情のいかんにかかわらず、賃貸人は賃借人との賃貸借契約を解除することができる。","answer":"賃貸人の承諾を得ずに転貸が行われた場合、賃貸人は催告することなく賃貸借契約を解除できるのが原則である。ただし、その転貸に、背信的行為と認めるに足りない特段の事情がある場合に","result":"×"},{"number":237,"year":"26","question":"賃貸人Aから賃借人Bが借りたA所有の甲土地の上に、Bが乙建物を所有している場合において、BがAに無断で乙建物をCに月額10万円の賃料で貸した場合、Aは、借地の無断転貸を理由に、甲土地の賃貸借契約を解除することができる。","answer":"借地上に建物を建て、その建物を第三者に賃貸した場合、土地を転貸したことにはならない。そのため、土地の賃貸人が、土地の賃借人に対して土地の無断転貸を主張して、土地の賃貸借契約を解除することはできない。","result":"×"},{"number":238,"year":"7","question":"AがBの所有地を賃借して、建物を建てその登記をしている。Aがその建物をDに譲渡する場合、特別の事情のない限り、Aは、Dに対する敷地の賃借権譲渡についてBの承諾を得る必要がある。","answer":"借地上に建物を建て、その建物を第三者に譲渡する場合、建物の譲受人は、土地の利用権が必要であることから、特別の事情のない限り、建物と一〇緒に土地の賃借権も譲渡したことになる。そのため、敷地の賃借権の譲渡について、土地賃貸人の承諾が必要となる。","result":"○"},{"number":239,"year":"28","question":"AがBに甲建物を月額10万円で賃貸し、BがAの承諾を得て甲建物をCに適法に月額15万円で転貸している。BがAに対して甲建物の賃料を支払期日になっても支払わない場合、AはCに対して、賃料10万円をAに直接支払うよう請求することができる。","answer":"適法な転貸借において、賃貸人は、直接、転借人に対して賃料を請求することができる。なお、請求できる額は、賃貸人・賃借人間の賃料と、賃借〇人・転借人間の賃料の、いずれか少ない方の金額が上限となる。よって、10万円を請求することができるとの本問は正しい。","result":"○"},{"number":240,"year":"R2’","question":"AはBにA所有の甲建物を賃貸し、BはAの承諾を得てCに適法に甲建物を転貸し、Cが甲建物に居住している。BがAに約定の賃料を支払わない場合、Cは、Bの債務の範囲を限度として、Aに対して転貸借に基づく債務を直接履行する義務を負い、Bに賃料を前払いしたことをもってAに対抗することはできない。","answer":"記述のとおり。賃貸人は、直接、転借人に対して賃料を請求することができる。また、転借人は、賃借人に前払いしたことを理由に賃貸人からの〇請求を拒むことはできない。","result":"○"},{"number":241,"year":"28","question":"AがBに甲建物を月額10万円で賃貸し、BがAの承諾を得て甲建物をCに適法に月額15万円で転貸している。AがBの債務不履行を理由に甲建物の賃貸借契約を解除した場合、CのBに対する賃料の不払いがなくても、AはCに対して、甲建物の明渡しを求めることができる。","answer":"賃借人の債務不履行を理由として賃貸人・賃借人間の賃貸借契約が解除された場合、賃貸人は転借人に対して契約の解除を対抗でき、物件の明渡し〇を求めることができる。よって、本問は正しい。","result":"○"},{"number":242,"year":"28","question":"AがBに甲建物を月額10万円で賃貸し、BがAの承諾を得て甲建物をCに適法に月額15万円で転貸している。Aは、Bの賃料の不払いを理由に甲建物の賃貸借契約を解除する場合には、Cに対して、賃料支払の催告をして甲建物の賃料を支払う機会を与えなければならない。","answer":"賃借人の賃料不払いによる債務不履行に基づき賃貸借契約を解除する場合、賃貸人は、転借人に対し、催告をして賃料を支払う機会を与える必要はない。よって、本問は誤り。","result":"×"},{"number":243,"year":"28","question":"AがBに甲建物を月額10万円で賃貸し、BがAの承諾を得て甲建物をCに適法に月額15万円で転貸している。AがBとの間で甲建物の賃貸借契約を合意解除した場合、AはCに対して、Bとの合意解除に基づいて、当然には甲建物の明渡しを求めることができない。","answer":"転貸借が、賃貸人の承諾を得た適法なものである場合、賃貸人と賃借人の間で賃貸借契約を合意により解除しても、その合意解除は転借人に対抗で〇きず、賃貸人が転借人に対して不動産の明渡しを求めることはできない。","result":"○"},{"number":244,"year":"R2’","question":"AはBにA所有の甲建物を賃貸し、BはAの承諾を得てCに適法に甲建物を転貸し、Cが甲建物に居住している。Aは、Bとの間の賃貸借契約を合意解除した場合、解除の当時Bの債務不履行による解除権を有していたとしても、合意解除したことをもってCに対抗することはできない。","answer":"原則として賃貸人と賃借人間の合意解除は転借人に対抗できないが、合意解除をした時点で、賃貸人が賃借人の債務不履行に基づく解除権も有していた場合は、合意解除を転借人に対抗することが可能。","result":"×"},{"number":245,"year":"16","question":"AはBに対し甲建物を月20万円で賃貸し、Bは、Aの承諾を得たうえで、甲建物の一部をCに対し月10万円で転貸している。賃貸人Aは、AB間の賃貸借契約が期間の満了によって終了するときは、転借人Cに対しその旨の通知をしなければ、賃貸借契約の終了をCに対し対抗することができない。","answer":"建物が適法に転貸されている場合に、賃貸人（A）と賃借人（B）との賃貸借契約が、期間の満了又は解約の申入れによって終了する場合、建物の賃貸人は、転借人（C）に対して通知をしないと、〇当該賃貸借の終了を対抗することができない。よって、本問は正しい。なお、賃貸人が転借人に通知した場合、通知から6か月の経過により転貸借は終了する。","result":"○"},{"number":246,"year":"29","question":"Aが所有する甲建物をBに対して3年間賃貸する旨の契約をした。Cが甲建物を適法に転借している場合、AB間の賃貸借契約が期間満了によって終了するときに、Cがその旨をBから聞かされていれば、AはCに対して、賃貸借契約の期間満了による終了を対抗することができる。","answer":"建物の転貸借において、賃貸人・賃借人間の賃貸借契約が期間満了によって終了するときは、賃貸人は転借人に対して直接通知をしなければならず、その通知から6か月の経過により、転貸借が終了する。本問のように、転借人Ｃが賃借人Ｂから賃貸借契約が期間満了により終了することを聞かされているだけでは、賃貸人は転借人に対して賃貸借契約の終了を対抗することはできない。","result":"×"},{"number":247,"year":"25","question":"Aは、A所有の甲建物につき、Bとの間で期間を10年とする借地借家法第38条第1項の定期建物賃貸借契約を締結し、Bは甲建物をさらにCに転貸した。AB間の賃貸借契約が期間満了で終了する場合であっても、BがAの承諾を得て賃貸目的物の甲建物をCに転貸しているときには、BのCに対する解約の申入れについて正当な事由がない限り、AはCに対して甲建物の明渡しを請求することができない。","answer":"建物が適法に転貸されている場合、賃貸人と賃借人との賃貸借契約が期間の満了により終了するときは、賃貸人は転借人に対して通知をすることで、当該賃貸借の終了を対抗でき、通知から6か月経過すると、転貸借は終了し、賃貸人は転借人に対して建物の明渡請求をすることができる。本問のように、賃貸人と賃借人間の契約が期間満了で終了する際に、別途、賃借人から転借人への正当事由に基づく解約の申入れが求められるものではないため、本問は誤り。","result":"×"},{"number":248,"year":"R2","question":"建物の賃貸借契約が期間満了により終了した場合、賃借人は、未払賃料債務があるときには、賃貸人に対し、敷金をその債務の弁済に充てるよう請求することができる。","answer":"賃借人の方から賃貸人に対して、敷金を未払賃料の弁済に充てるよう請求することはできない。","result":"×"},{"number":249,"year":"R2","question":"建物の賃貸借契約が期間満了により終了した場合、賃借人から敷金の返還請求を受けた賃貸人は、賃貸物の返還を受けるまでは、これを拒むことができる。","answer":"記述のとおり。賃貸物件の返還義務と敷金の返還義務は、賃貸物件の返還義務が先に履行されなけ〇ればならない関係にある。よって、賃貸人は、物件の返還を受けるまで、敷金の返還を拒むことができる。","result":"○"},{"number":250,"year":"20","question":"Aは、自己所有の甲建物（居住用）をBに賃貸し、引渡しも終わり、敷金50万円を受領した。Aが甲建物をCに譲渡し、所有権移転登記を経た場合、Bの承諾がなくとも、敷金が存在する限度において、敷金返還債務はAからCに承継される。","answer":"賃貸人の地位が移転した場合、敷金（返還債務）も新賃貸人に承継される。承継時に、旧賃貸人と〇賃借人間の債務を清算した上で残額の敷金（返還債務）が、新賃貸人に承継されることになる。","result":"○"},{"number":251,"year":"20","question":"Aは、自己所有の甲建物（居住用）をBに賃貸し、引渡しも終わり、敷金50万円を受領した。BがAの承諾を得て賃借権をDに移転する場合、賃借権の移転合意だけでは、敷金返還請求権（敷金が存在する限度に限る。）はBからDに承継されない。","answer":"賃借人の地位が移転した場合、敷金（返還請求権）は承継されない。〇","result":"○"},{"number":252,"year":"26","question":"賃貸人Aから賃借人Bが借りたA所有の甲土地の上に、Bが乙建物を所有している場合において、Cが甲土地を不法占拠してBの土地利用を妨害している場合、Bは、Aの有する甲土地の所有権に基づく妨害排除請求権を代位行使してCの妨害の排除を求めることができるほか、自己の有する甲土地の貸借権に基づいてCの妨害の停止を求めることができる。なお、Bは、自己名義で乙建物の保存登記をしているものとする。","answer":"記述のとおり。賃借人Bは、賃貸人Aに対する土地の賃借権を保全するため、賃貸人A（甲土地の所有者）のCに対する所有権に基づく妨害排除請求権を代位行使することができる。また、賃借人Bは、土地賃借権について、借地上〇に自己名義の保存登記がしてある乙建物を所有しているため、対抗要件を具備している。従って、賃借人Bは、Cに対し土地賃借権に基づき妨害の停止を求めることもできる。","result":"○"},{"number":253,"year":"25","question":"ゴルフ場経営を目的とする土地賃貸借契約については、対象となる全ての土地について地代等の増減額請求に関する借地借家法第11条の規定が適用される。","answer":"土地の賃貸借については、建物の所有を目的とする場合に限り、借地借家法が適用される。本問のように、ゴルフ場経営を目的とする土地の賃貸借に借地借家法は適用されない。","result":"×"},{"number":254,"year":"R3","question":"Aは、所有している甲土地につき、Bと賃貸借契約を締結する予定である。借地契約がBの臨時設備の設置その他一時使用のためになされることが明らかである場合には、期間を5年と定め、契約の更新や建物の築造による存続期間の延長がない旨を借地契約に定めることができる。","answer":"臨時設備の設置など一時使用目的であることが明らかな場合、借地借家法における借地権の存続期間の規定、契約の更新についての規定、建物の〇築造による借地権の期間の延長についての規定等は適用されない。そのため、設問のような定めをすることも許される。","result":"○"},{"number":255,"year":"R2","question":"A所有の甲土地につき、７月１日にBとの間で居住の用に供する建物の所有を目的として存続期間30年の約定で賃貸借契約が締結された。Bは、借地権の登記をしていなくても、甲土地の引渡しを受けていれば、甲土地を同年7月2日に購入したCに対して借地権を主張することができる。","answer":"借地権の対抗要件として、登記以外に認められるのは、借地上に自己名義で登記された建物を所有している場合であり、本問のように土地の引渡しを受けたことは、借地権の対抗要件にはならない。","result":"×"},{"number":256,"year":"30","question":"AとBとの間で、A所有の甲土地につき建物所有目的で賃貸借契約を締結した。Bは甲土地につき借地権登記を備えなくても、Bと同姓でかつ同居している未成年の長男名義で保存登記をした建物を甲土地上に所有していれば、甲土地の所有者が替わっても、甲土地の新所有者に対し借地権を対抗することができる。","answer":"土地の賃借人が、借地上に自己名義で登記された建物を所有している場合、土地の借地権を土地の新所有者に対抗することができる。この建物の登記は土地の賃借人本人の名義でなければならず、家族を含め本人以外の名義の登記では、対抗要件を備えることはできない。よって、長男名義で保存登記をしている本問では、借地権を新所有者に対抗することはできない。","result":"×"},{"number":257,"year":"28","question":"Aが居住用の甲建物を所有する目的で、期間30年と定めてBから乙土地を賃借した。なお、Aは借地権登記を備えていないものとする。Aが甲建物を所有していても、登記上の建物の所在番地、床面積等が少しでも実際のものと相違している場合には、建物の同一性が否定されるようなものでなくても、Bから乙土地を購入して所有権移転登記を備えたEに対して、Aは借地権を対抗することができない。","answer":"借地上に自己名義で登記された建物を所有している場合は、借地権を第三者に対抗できる。そして、本問のように、登記上の建物の所在地番、床面積等に実際の建物との相違があっても、他の記載とあいまって、実際の建物との同一性を認識できる場合は、当該登記をもって、借地権の対抗力が認められる。よって、本問は誤り。","result":"×"},{"number":258,"year":"24","question":"建物の所有を目的とする土地の賃貸借契約において、建物が全焼した場合でも、借地権者は、その土地上に減失建物を特定するために必要な事項等を掲示すれば借地権を第三者に対抗することができる場合がある。","answer":"土地の賃借人は、借地上に自己名義で登記された建物を所有する場合は、借地権を第三者に対抗することができる。建物が火事等で滅失してしまっ〇た場合でも、土地の見やすい場所に、滅失した建物を特定する事項、滅失した日、建物を新たに建造する旨の看板を立てておけば、2年間は対抗要件を維持することができる。","result":"○"},{"number":259,"year":"24","question":"建物の所有を目的とする土地の適法な転借人は、自ら対抗力を備えていなくても、賃借人が対抗力のある建物を所有しているときは、転貸人たる賃借人の賃借権を援用して転借権を第三者に対抗することができる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":260,"year":"25","question":"二筆以上ある土地の借地権者が、そのうちの一筆の土地上に登記ある建物を所有し、登記ある建物がない他方の土地は庭として使用するために賃借しているにすぎない場合、登記ある建物がない土地には、借地借家法第10条第1項による対抗力は及ばない。","answer":"第10条第1項による対抗力とは、借地権者が借地上に自己名義で登記された建物を有している場合に認められる借地権の対抗力のことである。〇本問のように二筆土地がある場合、建物が存在する土地については対抗力が認められるが、建物がない土地については、対抗力は及ばない。","result":"○"},{"number":261,"year":"17","question":"借地人Aが、平成17年9月1日に甲地所有者Bと締結した建物所有を目的とする甲地賃貸借契約に基づいてAが甲地上に所有している建物と甲地の借地権とを第三者Cに譲渡した。甲地上のA所有の建物が登記されている場合には、AがCと当該建物を譲渡する旨の合意をすれば、Bの承諾の有無にかかわらず、CはBに対して甲地の借地権を主張できる。","answer":"ＡからＣへ借地権を譲渡するためには、借地権設定者であるＢの承諾が原則として必要であるため、「Bの承諾の有無にかかわらず」、CがBに対して借地権を主張できるとの本問の記述は誤り。確かに、借地権者が借地上に自己名義で登記された建物を所有している場合には、借地権の対抗力を有するが、だからといって借地権を借地権設定者の承諾なしに譲渡することを可能にするものではない。","result":"×"},{"number":262,"year":"28","question":"Aが居住用の甲建物を所有する目的で、期間30年と定めてBから乙土地を賃借した。Aが地代を支払わなかったことを理由としてBが乙土地の賃貸借契約を解除した場合、契約に特段の定めがないときは、Bは甲建物を時価で買い取らなければならない。","answer":"借地権者の債務不履行により賃貸借契約が解除された場合、建物買取請求は認められない。","result":"×"},{"number":263,"year":"24","question":"仮設建物を建築するために土地を一時使用として1年間賃借し、借地権の存続期間が満了した場合には、借地権者は、借地権設定者に対し、建物を時価で買い取るように請求することができる。","answer":"仮設建物の建築など、一時使用目的の借地権の場合、建物買取請求権は認められない。","result":"×"},{"number":264,"year":"14","question":"Aが、Bに土地を賃貸し、Bがその土地上に建物を所有している。Bが適法にAに建物買取請求権を行使すると、その所有権は直ちにBからAに移転するが、BはAが代金を支払うまで、建物の引渡しを拒むことができる。","answer":"建物買取請求権が行使された時点で、建物について売買契約が成立したのと同じ効果が生じ、建物の所有権は借地権設定者に移転する。そして、建〇物の引渡しと代金支払は同時履行の関係に立つ。よって、BはAが代金を支払うまで建物の引渡しを拒むことができる。","result":"○"},{"number":265,"year":"14","question":"Aが、Bに土地を賃貸し、Bがその土地上に建物を所有している。Bが、Aの承諾を得て土地をCに転貸し、建物を譲渡した場合、AB間の契約が、期間満了し更新がなければ、CはAに対し直接建物買取請求権を有する。","answer":"借地権が適法に転貸され、転借地権者（C）が借地上に建物を所有している場合において、借地権設定者（A）と借地権者（B）間の借地権の存続期〇間が満了し、契約が更新されない場合、転借地権者は借地権設定者に対して、直接、建物買取請求権を行使することができる。","result":"○"},{"number":266,"year":"18","question":"AはBとの間で、平成18年4月に、BがCから借りている土地上のB所有の建物について賃貸借契約（期間2年）を締結し引渡しを受け、債務不履行をすることなく占有使用を継続している。借地権の期間満了に伴い、BがCに対して建物買取請求権を適法に行使した場合、Aは、建物の賃貸借契約を建物の新たな所有者となるCに対抗できる。","answer":"借地上の建物がBからAに賃貸されている状況下で、B・C間の借地権の期間が満了し、BがCに対して適法に建物買取請求権を行使した場合、Cに建物の所有権が移転する。この場合、建物の〇賃借人Aは既に建物の引渡しを受け建物の賃借権について対抗要件を備えているため、建物の賃借権を、建物の新所有者となるCに対抗することができる。","result":"○"},{"number":267,"year":"23","question":"借地権者が賃借権の目的である土地の上の建物を第三者に譲渡しようとする場合において、その第三者が賃借権を取得しても借地権設定者に不利となるおそれがないにもかかわらず、借地権設定者がその賃借権の譲渡を承諾しないときは、裁判所は、その第三者の申立てにより、借地権設定者の承諾に代わる許可を与えることができる。","answer":"土地の賃借人が、借地上の建物を第三者に譲渡しようとする場合、借地権設定者の承諾の代わりとなる許可について裁判所へ申し立てるのは、「第三者」ではなく、土地の賃借人である。よって、本問は誤り。","result":"×"},{"number":268,"year":"23","question":"建物の用途を制限する旨の借地条件がある場合において、法令による土地利用の規制の変更その他の事情の変更により、現に借地権を設定するにおいてはその借地条件と異なる建物の所有を目的とすることが相当であるにもかかわらず、借地条件の変更につき当事者間に協議が調わないときは、裁判所は、当事者の申立てにより、その借地条件を変更することができる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":269,"year":"25","question":"借地権の存続期間が満了する前に建物が滅失し、借地権者が残存期間を超えて存続すべき建物を建築した場合、借地権設定者が異議を述べない限り、借地権は建物が建造された日から当然に20年間存続する。","answer":"仮に、借地権設定者の承諾を得て、残存期間を超えて存続すべき建物を再築した場合は、借地権は、承諾があった日か、建物が再築された日のいずれか早い方の日から20年間存続する。本制度は、借地権設定者の承諾がある場合に適用されるものであり、本問のように「借地権設定者が異議を述べない」場合に当然に適用されるものではない。","result":"×"},{"number":270,"year":"21","question":"借地権の当初の存続期間中に借地上の建物の減失があった場合、借地権者は地上権の放棄又は土地の賃貸借の解約の申入れをすることができる。","answer":"更新後に借地上の建物が滅失した場合であれば、借地権者は地上権の放棄又は土地の賃貸借の解約の申入れをすることができるが、当初の存続期間中に滅失した場合はできない。","result":"×"},{"number":271,"year":"10","question":"Aは、その所有地について、Bに対し、建物の所有を目的とし存続期間30年の約定で賃借権（その他の特約はないものとする。）を設定した。Bが、契約の更新後に、現存する建物を取り壊し、残存期間を超えて存続すべき建物を新たに築造した場合で、Aの承諾もそれに代わる裁判所の許可もないとき、Aは、土地の賃貸借の解約の申入れをすることができる。","answer":"記述のとおり。借地契約の更新後に、借地権者が、借地権設定者の承諾又は裁判所の許可を得ないで、借地権の残存期間を超えて存続すべき建物を再築したときは、借地権設定者は、土地の賃貸借〇の解約の申入れをすることができる。","result":"○"},{"number":272,"year":"21","question":"借地権の当初の存続期間中に借地上の建物の滅失があった場合で、借地権者が借地権設定者の承諾を得ないで残存期間を超えて存続すべき建物を築造したときは、借地権設定者は地上権の消滅の請求又は土地の賃貸借の解約の申入れをすることができる。","answer":"建物の滅失・再築が、仮に、契約の更新後に生じた場合であれば、借地権設定者は賃貸借の解約の申入れ等が可能であるが、本問では、借地権の当初の存続期間中に建物の滅失・再築が生じているため、解約の申入れ等をすることはできない。","result":"×"},{"number":273,"year":"R3","question":"Aは、所有している甲土地につき、Bとの間で建物所有を目的とする賃貸借契約を締結する予定である。期間を60年と定める場合には、契約の更新や建物の築造による存続期間の延長がない旨を書面で合意すれば、公正証書で合意しなくても、その旨を借地契約に定めることができる。","answer":"記述のとおり。契約期間が60年であるため、50年以上という一般定期借地権の要件を満たす。一般定期借地権は、書面で合意することにより有効〇に設定することができる。書面による必要はあるものの、公正証書による必要はないので注意が必要である。","result":"○"},{"number":274,"year":"14","question":"Aが、Bに土地を賃貸し、Bがその土地上に建物を所有している。AB間の借地契約が、公証証書により10年の事業専用の目的で締結された場合には、Bは建物買取請求権を有しない。","answer":"公正証書により、存続期間を10年以上30年未満として、事業専用の目的で設定された借地権〇は、事業用定期借地権に該当し、建物買取請求権は認められない。","result":"○"},{"number":275,"year":"22","question":"存続期間を10年以上30年未満とする短期の事業用定期借地権の設定を目的とする契約は、公正証書によらなくても、書面又は電磁的記録によって適法に締結することができる。","answer":"事業用定期借地権の設定契約は、存続期間にかかわらず、公正証書によらなければならず、書面又は電磁的記録により締結することはできない。","result":"×"},{"number":276,"year":"28","question":"Aが居住用の甲建物を所有する目的で、期間30年と定めてBから乙土地を賃借した。AB間の賃貸借契約を公正証書で行えば、当該契約の更新がなく期間満了により終了し、終了時にはAが甲建物を収去すべき旨を有効に規定することができる。","answer":"本特約は、契約の更新がないものとし、また賃借人が建物を収去しなければならないとしており、建物買取請求権の行使を制限するものである。このような特約は原則無効であるが、期間が30年であるため、事業用定期借地権に該当する場合は例外的に有効となる。しかし、本問では居住用の建物の所有を目的とする土地賃貸借であるため、","result":"×"},{"number":277,"year":"22","question":"事業の用に供する建物の所有を目的とする場合であれば、従業員の社宅として従業員の居住の用に供するときであっても、事業用定期借地権を設定することができる。","answer":"事業用の建物であっても、社宅としての利用など、それが居住の用に供されるものであれば、事業用定期借地権を設定することはできない。","result":"×"},{"number":278,"year":"R3","question":"Aは、所有している甲土地につき、Bとの間で建物所有を目的とする賃貸借契約を締結する予定である。借地契約を書面で行えば、借地権を消滅させるため、借地権の設定から20年が経過した日に甲土地上の建物の所有権を相当の対価でBからAに移転する旨の特約を有効に定めることができる。","answer":"「20年」ではなく、30年である。借地権を設定する際に、当事者間の特約で、借地権の設定から30年以上経過した日に、借地上の建物を、借地権設定者に相当の対価で譲渡することで、借地権が消滅する旨を定めることができる。","result":"×"},{"number":279,"year":"27","question":"賃借権の登記をしない限り賃借人は賃借権を第三者に対抗することができない旨の特約を定めた場合、定期借家契約においても、普通借家契約（定期借家契約ではない借家契約）においても、当該特約は無効である。","answer":"建物の賃貸借の対抗要件は、賃借権の登記を備えるか、又は、建物の引渡しを受けることで認められる。そして、これに反する特約は無効となる。本問の特約は、の建物の引渡しによる対抗要件の具備を否定するものであり、無効である。〇よって、本問は正しい。なお、定期借家契約とは、契約の更新がない旨の定めのある建物の賃貸借であるが、その対抗要件具備の方法については、通常の賃貸借と同様であり、定期借家契約においても、本特約は無効になる。","result":"○"},{"number":280,"year":"27","question":"AがBとの間で、A所有の甲建物について、期間3年、賃料月額10万円と定めた賃貸借契約を締結した場合において、Cが、AB間の賃貸借契約締結前に、Aと甲建物の賃貸借契約を締結していた場合、AがBに甲建物を引き渡しても、Cは、甲建物の賃借権をBに対抗することができる。","answer":"BとCは、それぞれAから同一建物について賃借権の設定を受けており、対抗関係に立つ。建物の賃借権の対抗要件は、賃借権の登記を備えるか、又は、建物の引渡しを受けることで認められる。Bが先に建物の引渡しを受けて対抗要件を備えた場合、Cは甲建物の賃借権をBに対抗することはできない。","result":"×"},{"number":281,"year":"5","question":"Aがその所有する住宅をBに賃貸したが、「Bが大型エアコンを設置することは認めるが、Aは契約終了のときその買取りをしない」と特約しても、その特約は、無効である。","answer":"建物の賃貸借契約において、本問のような造作買取請求を認めないとの特約は、賃借人に不利であるものの、有効である。","result":"×"},{"number":282,"year":"27","question":"AがBとの間で、A所有の甲建物について賃貸借契約を締結した。AB間の賃貸借契約がBの賃料不払を理由として解除された場合、BはAに対して、Aの同意を得てBが建物に付加した造作の買取りを請求することはできない。","answer":"建物賃借人の賃料不払などの債務不履行により契約が解除された場合、賃借人に造作買取請求は〇認められない。","result":"○"},{"number":283,"year":"28","question":"甲建物の適法な転借人であるCが、賃貸人の同意を得て甲建物に造作を付加した場合、期間満了により賃貸人と賃借人間の契約が終了するときは、Cは賃貸人に対してその造作を時価で買い取るよう請求することができる。","answer":"造作買取請求権は、建物の賃借人だけでなく、建物の転借人も賃貸人に対して行使することがで〇きる。","result":"○"},{"number":284,"year":"25","question":"建物の賃借人が賃貸人の承諾を得て建物に付加した造作の買取請求をした場合、賃借人は、造作買取代金の支払を受けるまで、当該建物を留置することができる。","answer":"留置権は、占有している物に関して生じた債権を有する場合に発生する。本問の造作代金債権は造作に関して生じた債権であり、建物自体に関して生じた債権ではないので、建物に留置権は発生せず、建物を留置することはできない。なお参考までに、造作の引渡しと造作代金の支払は同時履行の関係にあるが、建物自体の引渡しと造作代金の支払は同時履行ではない。そのため賃借人は、同時履行の抗弁権を主張し、造作代金の支払を受けるまで、建物の引渡しを拒むこともできない。","result":"×"},{"number":285,"year":"18","question":"AはBとの間で、平成18年4月に、BがCから借りている土地上のB所有の建物について賃貸借契約（期間2年）を締結し引渡しを受け、債務不履行をすることなく占有使用を継続している。平成20年3月に、借地権がBの債務不履行により解除され、Aが建物を退去し土地を明け渡さなければならなくなったときは、Aが解除されることをその1年前までに知らなかった場合に限り、裁判所は、Aの請求により、Aがそれを知った日から1年を超えない範囲内において、土地の明渡しにつき相当の期限を許与することができる。","answer":"土地の賃貸借が、期間満了により終了した場合であれば、借地上の建物の賃借人が、借地権の存続期間が満了することを、その1年前までに知らなかった場合に限り、裁判所は、建物の賃借人の請求により、建物の賃借人が期間満了について知った日から1年を超えない範囲内で、土地の明渡しにつき相当の期限を許与することができる。しかし、本問のように、債務不履行により土地の賃貸借が解除された場合は、本制度は適用されない。","result":"×"},{"number":286,"year":"22","question":"事業用定期借地権の存続期間の満了によって、その借地上の建物の賃借人が土地を明け渡さなければならないときでも、建物の賃借人がその満了をその1年前までに知らなかったときは、建物の賃借人は土地の明渡しにつき相当の期限を裁判所から許与される場合がある。","answer":"前問の解説にて説明した制度は、事業用定期借地権の場合であっても適用される。よって、本問は正しい。〇","result":"○"},{"number":287,"year":"R2’","question":"賃貸人Aと賃借人Bとの間で居住用建物の賃貸借契約を締結した。Bが相続人なしに死亡した場合、Bと婚姻の届出をしていないが事実上夫婦と同様の関係にあった同居者Cは、Bが相続人なしに死亡したことを知った後１月以内にAに反対の意思表示をしない限り、賃借人としてのBの権利義務を承継する。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":288,"year":"7","question":"Aを賃貸人、Bを賃借人とするA所有の居住用建物の賃貸借において、AとBとC（Bと同居する内縁の妻）の三者で「Bが相続人なくして死亡したときでも、Cは借家権を承継することができない」と定めた場合、その特約は、無効である。","answer":"内縁の妻や事実上親子と同様の関係にあった同居者については、賃借人が死亡した場合で、賃借人に相続人がいない場合には、居住用建物の賃借権を承継する。しかし、賃貸人、賃借人、同居者間において、あらかじめ、賃借人が死亡した場合に同居者に賃借権が承継されないものとする特約を定めておくことができ、当該特約は有効。","result":"×"},{"number":289,"year":"26","question":"借地借家法第38条の定期建物賃貸借契約を締結するには、公正証書による等書面（電磁的記録を含む）によらなければならない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":290,"year":"26","question":"定期建物賃貸借契約を締結するときは、期間を1年未満としても、期間の定めがない建物の賃貸借契約とはみなされない。","answer":"建物の賃貸借において、１年未満の存続期間を定めた場合、通常は、期間の定めのない契約とみな〇される。しかし、定期建物賃貸借であれば、1年未満の存続期間の定めも有効。","result":"○"},{"number":291,"year":"29","question":"賃貸人A・賃借人B間の賃貸借契約が借地借家法第38条の定期建物賃貸借で、契約の更新がない旨を定めるものである場合、当該契約前にAがBに契約の更新がなく期間の満了により終了する旨を記載した書面を交付するか、Bの承諾を得て電磁的方法で提供して、説明をしなければ、契約の更新がない旨の約定は無効となる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":292,"year":"26","question":"借地借家法第38条の定期建物賃貸借契約を締結するには、当該契約に係る賃貸借は契約の更新がなく、期間の満了によって終了することを、当該契約書と同じ書面内に記載して説明すれば足りる。","answer":"契約の更新がなく、期間満了により賃貸借が終了することの説明は、契約書とは別個独立した書面を交付して行わなければならない。なお、賃借人の承諾を得て電磁的方法で提供することは許される。","result":"×"},{"number":293,"year":"28","question":"AはBと、B所有の甲建物につき、居住を目的として、期間3年、賃料月額20万円と定めて賃貸借契約を締結した。本件契約が借地借家法第38条の定期建物賃貸借で、契約の更新がない旨を定めた場合でも、BはAに対し、同条所定の通知期間内に、期間満了により本件契約が終了する旨の通知をしなければ、期間3年での終了をAに対抗することができない。","answer":"定期建物賃貸借は更新がないので期間満了により契約は終了するが、期間が1年以上である場合は、期間満了の1年前から6か月前までの間に、賃貸人は、賃借人に対して通知をしなければ、契〇約の終了を対抗できない。","result":"○"},{"number":294,"year":"20","question":"居住の用に供する建物に係る定期建物賃貸借契約においては、転勤、療養その他のやむを得ない事情により、賃借人が建物を自己の生活の本拠として使用することが困難となったときは、床面積の規模にかかわりなく、賃借人は同契約の有効な解約の申入れをすることができる。","answer":"定期建物賃貸借において、床面積が200㎡未満の居住用の建物の場合、転勤・療養・介護などやむを得ない事情によって、賃借人が借家を生活の本拠として使用することが困難になった場合は、賃貸人に解約の申入れをすることができ、申入れから1か月の経過により、賃貸借は終了する。よって、本問の「床面積の規模にかかわりなく」との記述は誤りである。","result":"×"},{"number":295,"year":"13","question":"賃貸人A（個人）と賃借人B（個人）との間に居住用建物の賃貸借契約が締結されている。Bが家賃減額の請求をしたが、家賃の減額幅についてAB間に協議が調わず裁判になったときは、Aは、その裁判が確定するまでの期間は、Aが相当と認める金額の家賃を支払うようにBに請求できる。","answer":"賃借人が賃料の減額を請求したが、当事者間の協議が調わず、裁判になったとき、裁判が確定するまでの期間は、賃貸人が相当と思う額を、賃借人〇に請求することができる。よって、本問は正しい。","result":"○"},{"number":296,"year":"13","question":"賃貸人A（個人）と賃借人B（個人）との間に居住用建物の賃貸借契約が締結されている。Bが家賃減額の請求をしたが、家賃の減額幅についてAB間に協議が調わず裁判になったときは、その請求にかかる一定額の減額を正当とする裁判が確定した時点以降分の家賃が減額される。","answer":"裁判により認定された賃料は、当事者の増減額請求時に遡って適用されるものであり、裁判が確定した時点から適用されるものではない。","result":"×"},{"number":297,"year":"13","question":"賃貸人A（個人）と賃借人B（個人）との間に居住用建物の賃貸借契約が締結されている（定期建物賃貸借ではない）。AB間で、3年間は家賃を減額しない旨特に書面で合意した場合、その特約は効力を有しない。","answer":"賃料を一定期間、減額しないとの特約は、賃借人に不利であり、無効である。よって、本問は正し〇い。なお、定期建物賃貸借であれば、賃料を減額しない旨の特約は有効であるが、本問の賃貸借契約は定期建物賃貸借ではない。","result":"○"},{"number":298,"year":"27","question":"賃貸人と賃借人との間で、建物につき、期間5年として借地借家法第38条に定める定期借家契約（以下「定期借家契約」という。）を締結する場合と、期間5年として定期借家契約ではない借家契約（以下「普通借家契約」という。）を締結する場合に関する次の記述のうち、民法及び借地借家法の規定によれば、正しいものはどれか。なお、借地借家法第40条に定める一時使用目的の賃貸借契約は考慮しないものとする。１．賃借権の登記をしない限り賃借人は賃借権を第三者に対抗することができない旨の特約を定めた場合、定期借家契約においても、普通借家契約においても、当該特約は無効である。２．賃貸借契約開始から3年間は賃料を増額しない旨の特約を定めた場合、定期借家契約においても、普通借家契約においても、当該特約は無効である。３．期間満了により賃貸借契約が終了する際に賃借人は造作買取請求をすることができない旨の規定は、定期借家契約では有効であるが、普通借家契約では無効である。４．賃貸人も賃借人も契約期間中の中途解約をすることができない旨の規定は、定期借家契約では有効であるが、普通借家契約では無効である。","answer":"１．正しい。建物の賃借権については、登記以外に、建物の引渡しによっても対抗要件を備えることができる。本問のような、建物の引渡しによる対抗要件の具備を否定する特約は無効である。２．誤り。一定期間賃料を増額しない旨の特約は、いずれの契約においても有効である。なお、賃料を減額しない旨の特約は、普通借家契約では無効であるが、定期借家契約では有効である。３．誤り。いずれの借家契約においても、造作買取請求をすることができない旨の特約は有効である。４．誤り。結論が逆である。まず、普通借家契約では、期間の定めがある場合、原則として契約期間中に中途解約をすることはできない。本肢の特約は、原則論のとおりであり、有効である。他方で、定期借家契約においては、床面積が200㎡未満の居住用の建物の賃貸借で、転勤・療養・介護などやむを得ない事情によって、賃借人が借家を生活の本拠として使用することが困難になった場合は、解約の申入れをすることが認められている。本肢の特約は、かかる中途解約権を排除することになり、賃借人に不利であるため無効となる。","result":"○"},{"number":299,"year":"30","question":"AとBとの間で、Aが所有する甲建物をBが5年間賃借する旨の契約を締結した場合における次の記述のうち、民法及び借地借家法の規定によれば、正しいものはどれか（借地借家法第39条に定める取壊し予定の建物の賃貸借及び同法第40条に定める一時使用目的の建物の賃貸借は考慮しないものとする。）。１．AB間の賃貸借契約が借地借家法第38条の定期建物賃貸借で、契約の更新がない旨を定めた場合には、5年経過をもって当然に、AはBに対して、期間満了による終了を対抗することができる。２．AB間の賃貸借契約が借地借家法第38条の定期建物賃貸借で、契約の更新がない旨を定めた場合には、当該契約の期間中、Bから中途解約を申し入れることはできない。３．AB間の賃貸借契約が借地借家法第38条の定期建物賃貸借でない場合、A及びBのいずれからも期間内に更新しない旨の通知又は条件変更しなければ更新しない旨の通知がなかったときは、当該賃貸借契約が更新され、その契約は期間の定めがないものとなる。４．CがBから甲建物を適法に賃貸された転借人で、期間満了によってAB間及びBC間の賃貸借契約が終了する場合、Aの同意を得て甲建物に付加した造作について、BはAに対する買取請求権を有するが、CはAに対する買取請求権を有しない。","answer":"１．誤り。定期建物賃貸借で契約期間が1年以上である場合、期間満了の1年前から6か月前までの間に、賃貸人は賃借人に対して通知をしなければ、契約の終了を対抗できない。従って、本問の「当然に」「期間満了による終了を対抗することができる」との記述は誤り。２．誤り。床面積が200㎡未満の居住用の建物については、一定の事情の下で賃借人による中途解約が認められる。３．正しい。通常の借家契約で期間の定めがある場合、当事者から期間満了の1年前から6か月前までに、更新しない旨の通知をしないと、契約は更新され、更新後の契約は期間の定めがないものとなる。４．誤り。造作買取請求権は、転借人も賃貸人に対して行使できる。","result":"○"},{"number":300,"year":"27","question":"ＡＢ間で、Ａを貸主、Ｂを借主として、Ａ所有の甲建物につき、①賃貸借契約を締結した場合と、②使用貸借契約を締結した場合、Bは、①では、甲建物のAの負担に属する必要費を支出したときは、Aに対しその償還を請求することができるが、②では、甲建物の通常の必要費を負担しなければならない。","answer":"記述のとおり。必要費について、賃貸借の場合と使用貸借の場合で帰結が異なるので注意。〇","result":"○"},{"number":301,"year":"19","question":"Aが所有者として登記されている甲土地上に、Bが所有者として登記されている乙建物があり、CがAから甲土地を購入した。BがAとの間で甲土地の使用貸借契約を締結していた場合には、Cは、Bに対して建物を収去して土地を明け渡すよう請求できる。","answer":"賃料の支払が発生する賃貸借であれば、借地上に自己名義の建物を所有することで土地の賃借権を第三者に対抗できる。しかし、無償である使用〇貸借の場合は、第三者に対抗することができない。そのため、本問のとおり、土地の譲受人CはBに対して、建物を収去して土地を明け渡すよう請求できる。","result":"○"},{"number":302,"year":"17","question":"Aは、自己所有の建物について、災害により居住建物を失った友人Bと、適当な家屋が見つかるまでの一時的住居とするとの約定のもとに、使用貸借契約を締結した。Bが死亡した場合、使用貸借契約は当然に終了する。","answer":"使用貸借において、借主が死亡した場合、使用貸借契約は当然に終了する。なお、賃貸借の場合は、〇賃借権は相続されるので、賃借人の死亡により賃貸借契約が当然に終了するものではない。両者の結論の違いに注意。","result":"○"},{"number":303,"year":"27","question":"ＡＢ間で、Ａを貸主、Ｂを借主として、Ａ所有の甲建物につき、①賃貸借契約を締結した場合と、②使用貸借契約を締結した場合、ＡはＢに対し、①では、甲建物について売主と同様の契約不適合責任を負うが、②では、契約不適合責任を負うことはない。","answer":"使用貸借の場合、無償であるため、貸主は契約不適合責任を負わないのが原則である。しかし、例外的に、負担付使用貸借については、負担の限度で契約不適合責任を負う。よって、使用貸借について「契約不適合責任を負うことはない」との記述は誤り。","result":"×"},{"number":304,"year":"17","question":"Aは、自己所有の建物について、災害により居住建物を失った友人Bと、適当な家屋が見つかるまでの一時的住居とするとの約定のもとに、使用貸借契約を締結した。Bは、Aの承諾がなければ、この建物の一部を、第三者に転貸して使用収益させることはできない。","answer":"使用貸借の場合も、賃貸借と同様に、目的物の転貸には、貸主の承諾が必要である。〇","result":"○"},{"number":305,"year":"3","question":"AのBに対する貸金に関して、AB間で返済時期について別段の定めがないときは、Aは、相当の期間を定めて、返済を催告することができる。","answer":"消費貸借契約において、返済の時期を定めなかった場合、貸主は、相当の期間を定めて返済の催告〇をすることができ、相当期間の経過により、返済を請求できる。","result":"○"},{"number":306,"year":"7","question":"Aは、Bにマンションの一室を賃貸するに当たり、管理を業としないCとの間で管理委託契約を締結して、Cに賃料取立て等の代理権を与えた。Cは、Aとの間で特約がなくても、Aに対して報酬の請求をすることができる。","answer":"（準）委任契約においては、報酬に関する特約がなければ、報酬を請求することはできない。","result":"×"},{"number":307,"year":"9","question":"Aは、その所有する土地について、第三者の立入り防止等の土地の管理を、当該管理を業としていないBに対して委託した。Bが有償で本件管理を受託している場合で、Aの責に帰することができない事由により本件管理委託契約が履行できなくなったときは、Bは、既にした履行の割合に応じて報酬を請求することができる。","answer":"委任者の責めに帰することのできない事由により委任事務の履行ができなくなったとき、受任者は、既に行った履行の割合に応じて報酬を請求で〇きる。よって、本問は正しい。","result":"○"},{"number":308,"year":"14","question":"Aが、A所有の不動産の売買をBに対して委任した。Bは、委任契約をする際、有償の合意をしない限り、報酬の請求をすることができないが、委任事務のために使った費用とその利息は、Aに請求することができる。","answer":"委任契約は、有償の合意をしない限り、報酬を請求することはできない。よって、前半は正しい。また、委任事務のために使った費用とその利息に〇ついては、報酬の特約の有無にかかわらず、委任者に請求することができる。よって、後半も正しい。","result":"○"},{"number":309,"year":"9","question":"Aは、その所有する土地について、第三者の立入り防止等の土地の管理を、当該管理を業としていないBに対して委託した。Bが無償で本件管理を受託している場合は、「善良な管理者の注意」ではなく、「自己の財産におけると同一の注意」をもって事務を処理すれば足りる。","answer":"（準）委任においては、受任者は、有償でも無償でも、「善良な管理者の注意」をもって委任事務を処理する義務を負う。無償だからといって、注意義務の程度が低い、「自己の財産におけると同一の注意」で足りるものではない。","result":"×"},{"number":310,"year":"7","question":"Aは、Bにマンションの一室を賃貸するに当たり、管理を業としないCとの間で管理委託契約を締結して、Cに賃料取立て等の代理権を与えた。Aは、CがBから取り立てた賃料を自己の生活費に消費したときは、Cに対して、その賃料額に、消費した日以後の利息を付した金額を支払うよう請求することができる。","answer":"記述のとおり。受任者は、委任者に引き渡すべき金銭を自己のために消費した場合は、消費した日以後の利息についても支払わなければならない。〇","result":"○"},{"number":311,"year":"14","question":"Aが、A所有の不動産の売買をBに対して委任した。委任はいつでも解除することができるから、有償の合意があり、売買契約成立寸前にAが理由なく解除してBに不利益を与えたときでも、BはAに対して損害賠償を請求することはできない。","answer":"委任契約はいつでも解除できる。しかし、やむをえない事情がないにもかかわらず、相手方にとって不利な時期に委任契約を解除したときは、相手方に生じた損害を賠償しなければならない。","result":"×"},{"number":312,"year":"9","question":"Aは、その所有する土地について、第三者の立入り防止等の土地の管理を、当該管理を業としていないBに対して委託した。Bが有償で本件管理を受託している場合で、Bが死亡したときは、本件管理委託契約は終了し、Bの相続人は、当該契約の受託者たる地位を承継しない。","answer":"有償・無償にかかわらず、（準）委任契約は信頼関係に基づく契約である以上、いずれかの当事者の死亡により委任契約は終了する。そのため、受〇託者たる地位は相続人に承継されない。","result":"○"},{"number":313,"year":"18","question":"委任者が破産手続開始の決定を受けた場合、委任契約は終了する。","answer":"破産手続開始の決定は、委任者・受任者のいずれ〇の場合も、委任契約の終了事由となる。","result":"○"},{"number":314,"year":"18","question":"委任契約が委任者の死亡により終了した場合、受任者は、委任者の相続人から終了について承諾を得るときまで、委任事務を処理する義務を負う。","answer":"委任者の死亡により委任契約が終了した場合、急迫の事情があるときは、受任者は、委任者側が委任事務を処理できるようになるまで、必要な処分をしなければならない。しかし、本問のように、「委任者の相続人から終了について承諾を得る」ことが求められるものではない。","result":"×"},{"number":315,"year":"18","question":"委任契約の終了事由は、これを相手方に通知したとき、又は相手方がこれを知っていたときでなければ、相手方に対抗することができず、そのときまで当事者は委任契約上の義務を負う。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":316,"year":"R1","question":"Aを注文者、Bを請負人とする請負契約が締結された。本件契約の目的が建物の増築である場合、Aの失火により当該建物が焼失し増築できなくなったときは、Bは本件契約に基づく未履行部分の仕事完成債務を免れる。","answer":"請負人の仕事完成債務が、注文者の責めに帰すべき事由に基づき履行できなくなった場合、請負人〇は仕事完成債務を免れる。なお、この場合も注文者は報酬を支払わなければならない。","result":"○"},{"number":317,"year":"7","question":"請負契約により注文者Aが請負人Bに建物（木造一戸建て）を建築させた。Aは、Bが建物の建築を完了していない間にBに代えてDに請け負わせ当該建物を完成させることとする場合、損害を賠償してBとの請負契約を解除することができる。","answer":"注文者は、請負人が仕事を完成させる前であれば、請負人の損害を賠償することで、いつでも契〇約を解除することができる。","result":"○"},{"number":318,"year":"18","question":"AがBに対して建物の建築工事を代金3,000万円で注文し、Bがこれを完成させた。この請負契約の目的物たる建物の種類又は品質が契約の内容に適合しない場合、履行の追完が可能であれば、AはBに対して損害賠償請求を行う前に、履行の追完を請求しなければならない。","answer":"請負契約においても、目的物の種類又は品質に契約不適合がある場合、契約不適合責任が発生し、注文者は、履行の追完請求、報酬の減額請求、損害賠償請求、契約の解除が可能である。損害賠償請求の前に履行の追完請求をする義務があるわけではなく、履行の追完請求をせずに、損害賠償請求をすることも可能である。","result":"×"},{"number":319,"year":"7","question":"請負契約により注文者Aが請負人Bに建物（木造一戸建て）を建築させた。AがBから完成した建物の引渡しを受けた後、Cに対して建物を譲渡したときは、Cは、その建物の種類又は品質に関する契約不適合について、Bに対し履行の追完又は損害賠償の請求をすることができる。","answer":"請負人Bに対して契約不適合責任を追及できるのは、請負契約の当事者である注文者Aであり、請負契約の当事者ではないCがBに対して追及することはできない。よって、本問は誤り。なお、Cは、売主Aに対して、売買契約に基づく契約不適合責任の追及を検討すべきこととなる。","result":"×"},{"number":320,"year":"18","question":"AがBに対して建物の建築工事を代金3,000万円で注文し、Bがこれを完成させた。請負契約の目的物たる建物の種類又は品質が契約の内容に適合しないためにこれを建て替えざるをえない場合には、Aは当該建物の建て替えに要する費用相当額の損害賠償を請求することができる。","answer":"契約不適合責任に基づき損害賠償請求をすることが可能である。そして、契約不適合により建て替えざるをえない以上、建て替えに要する費用相〇当額を損害として、賠償請求することができる。","result":"○"},{"number":321,"year":"R1","question":"Aを注文者、Bを請負人とする請負契約が締結された。本件契約が、事務所の用に供するコンクリート造の建物の建築を目的とする場合、Bの契約不適合責任の存続期間は20年となる。","answer":"契約不適合責任は、注文者が目的物の契約不適合を知った時から1年以内に通知をしなければ追及できなくなるとの期間制限があるが、本問のように「20年」との存続期間があるわけではない。","result":"×"},{"number":322,"year":"18","question":"AがBに対して建物の建築工事を代金3,000万円で注文し、Bがこれを完成させた。請負契約の目的物の種類又は品質に関する契約不適合について、Bが責任を負わない旨の特約をした場合には、Aは当該建物の契約不適合についてBの責任を一切追及することができなくなる。","answer":"請負人が契約不適合責任を負わないとの特約も有効であるが、請負人が知りながら告げなかった事実等については、かかる特約は適用されず、請負人は契約不適合責任を負う。よって、「一切追及することができなくなる」との記述は誤りである。","result":"×"},{"number":322,"year":"323７請負契約により注文者Aが請負人Bに建物（木造","question":"一戸建て）を建築させた。Bが建物の材料の主要部分を自ら提供した場合は、Aが請負代金の全額を建物の完成前に支払ったときでも、特別の事情のない限り、Bは、自己の名義で所有権の保存登記をすることができる。","answer":"請負人が建物の材料の主要部分を自ら提供した場合、原則として、建物完成時に請負人に建物の所有権が帰属し、建物を注文者に引き渡したときに注文者に所有権が移転する。もっとも、本問のように注文者が請負代金の全額や大半を建物の完成前に支払っている場合は、完成と同時に所有権は注文者に帰属する。よって、本問では完成と同時に注文者Aに所有権が帰属するため、請負人Bは完成した建物について、自己名義で所有権の保存登記をすることはできない。","result":"×"},{"number":324,"year":"10","question":"Aは、Bから建物を贈与（負担なし）する旨の意思表示を受け、これを承諾したが、まだBからAに対する建物の引渡し及び所有権移転登記はされていない。贈与が書面によらない場合であっても、Aが第三者Cに対して本件建物を売却する契約を締結した後は、Bは、本件贈与を解除することができない。","answer":"口頭などの書面によらない贈与は、原則として解除できるが、履行が終わった部分については解除することができない。本問では、建物の引渡し及び所有権移転登記がなされていないので、贈与の履行はなされておらず、原則どおり、贈与者Bは贈与の解除が可能である。なお、Aが第三者Cと、建物の売買契約を締結したことは、B・A間の贈与自体の履行とは関係がなく、結論に影響しない。","result":"×"},{"number":325,"year":"21","question":"Aは、生活の面倒をみてくれている甥のBに、自分が居住している甲建物を贈与しようと考えている。AからBに対する無償かつ負担なしの甲建物の贈与契約が、書面によってなされた場合、Aはその履行前であれば贈与を解除することができる。","answer":"仮に、契約締結が口頭であれば、履行前であれば解除できるが、本問では書面により締結されているため、履行前であっても解除できない。","result":"×"},{"number":326,"year":"21","question":"Aは、生活の面倒をみてくれている甥のBに、自分が居住している甲建物を贈与しようと考えている。Aが、Bに対し、Aの生活の面倒をみることという負担を課して、甲建物を書面によって贈与した場合、甲建物の契約不適合については、Aはその負担の限度において、売主と同じく担保の責任を負う。","answer":"記述のとおり。負担付贈与の場合、贈与者は、建物の契約不適合について、受贈者の負担の限度において、売買の売主と同じ担保責任を負う。〇","result":"○"},{"number":327,"year":"21","question":"Aは、生活の面倒をみてくれている甥のBに、自分が居住している甲建物を贈与しようと考えている。Aが、Bに対し、Aの生活の面倒をみることという負担を課して、甲建物を書面によって贈与した場合、Bがその負担をその本旨に従って履行しないときでも、Aはその贈与契約を解除することはできない。","answer":"負担付贈与の場合、受贈者がその負担となっている義務の履行をしない場合は、贈与者は、贈与契約を解除することができる。","result":"×"},{"number":328,"year":"19","question":"不法行為によって名誉を毀損された者の慰謝料請求権は、被害者が生前に請求の意思を表明していなかった場合でも、相続の対象となる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":329,"year":"24","question":"Bが起こした交通事故により、Cが即死した場合、Cには事故による精神的な損害が発生する余地がないので、BはCの相続人に対して慰謝料についての損害賠償責任を負わない。","answer":"即死の場合であっても、Cに慰謝料請求権が発生し、Cの慰謝料請求権は相続人に相続される。よって、BはCの相続人に対して慰謝料についての損害賠償責任を負う。","result":"×"},{"number":330,"year":"12","question":"不法行為者Aの損害賠償債務は、被害者BからAへ履行の請求があった時から履行遅滞となり、Bは、その時以降の遅延損害金を請求することができる。","answer":"被害者から「履行の請求があった時」から履行遅滞になるのではなく、不法行為による損害の発生と同時に履行遅滞となる。よって、本問は誤り。","result":"×"},{"number":331,"year":"19","question":"不法行為による損害賠償の支払債務は、催告を待たず、損害発生と同時に遅滞に陥るので、その時以降完済に至るまでの遅延損害金を支払わなければならない。","answer":"記述のとおり。不法行為に基づく損害賠償債務は、損害の発生と同時に発生し、被害者がなんら催告することなしに、その時点から当然に履行遅〇滞に陥る。従って、加害者は、損害額に加えて、損害発生時以降の遅延損害金（遅延利息）を支払わなければならない。","result":"○"},{"number":332,"year":"12","question":"Ａの不法行為に関し、被害者Ｂにも過失があった場合でも、Ａから過失相殺の主張がなければ、裁判所は、賠償額の算定に当たって、賠償金額を減額することができない。","answer":"被害者にも過失があった場合は、加害者から過失相殺の主張がなかったとしても、裁判所が職権で、被害者の過失を考慮して損害額を減額することができる。","result":"×"},{"number":333,"year":"19","question":"不法行為による損害賠償の請求権の消滅時効の期間は、権利を行使することができることとなった時から10年である。","answer":"不法行為に基づく損害賠償請求権の消滅時効の期間は、損害及び加害者を知った時から3年間（生命・身体を侵害する不法行為であれば5年間）、又は、不法行為の時から20年間である。よって、本問は誤りである。","result":"×"},{"number":334,"year":"26","question":"不法行為による損害賠償債務の不履行に基づく遅延損害金債権は、当該債権が発生した時から10年間行使しないことにより、時効によって消滅する。","answer":"遅延損害金債権も、不法行為に基づく損害賠償請求権と同じ消滅時効期間が適用される。よって、本問の「債権が発生した時から10年間」との記述は誤りである。","result":"×"},{"number":335,"year":"26","question":"不法占拠により日々発生する損害については、加害行為が終わった時から一括して消滅時効が進行し、日々発生する損害を知った時から別個に消滅時効が進行することはない。","answer":"不法占拠のような継続的不法行為により、日々発生する損害については、被害者がそれぞれの損害を知った時から別個に消滅時効が進行する。","result":"×"},{"number":336,"year":"12","question":"不法行為がAの過失とCの過失による共同不法行為であった場合、Aの過失がCより軽微なときでも、被害者Bは、Aに対して損害の全額について賠償を請求することができる。","answer":"共同不法行為者の責任は、連帯債務となる。そのため、被害者は、各共同不法行為者の過失の軽重〇にかかわらず、1人の共同不法行為者に対して損害の全額を請求することができる。","result":"○"},{"number":337,"year":"19","question":"加害者数人が、共同不法行為として民法第719条により各自連帯して損害賠償請求の責任を負う場合、その1人に対する履行の請求は、他の加害者に対してはその効力を有しない。","answer":"共同不法行為者の責任は、連帯債務となる。連帯債務者の1人に生じた事由は、他の連帯債務者に影響しないことが原則である。そして、共同不法〇行為者の一人に対する履行の請求は、原則どおり、他の不法行為者に対してはその効力を有しない。","result":"○"},{"number":338,"year":"6","question":"Aは、宅地建物取引業者Bに媒介を依頼して、土地を買ったが、Bの社員Cの虚偽の説明によって、損害を受けた。Aは、Cの不法行為責任が成立しなければ、Bに対して損害の賠償を求めることはできない。","answer":"使用者責任の発生は、従業員自体に不法行為責任が成立することが要件となる。よって、そもそも社員Cに不法行為責任が成立しなければ、宅建〇業者Bに使用者責任は発生しないため、AはBに対して損害賠償を求めることはできない。","result":"○"},{"number":339,"year":"18","question":"事業者Aが雇用している従業員Bが営業時間中にA所有の自動車を運転して取引先に行く途中に前方不注意で人身事故を発生させても、Aに無断で自動車を運転していた場合、Aに使用者としての損害賠償責任は発生しない。","answer":"使用者責任が発生するには、従業員Bの不法行為が、事業者Aの事業の執行について行われたことが1つの要件となり、外形的に職務の範囲内の行為であれば、当該要件を充足する。本問では、Aに無断で運転していたとしても、営業時間中に社用車で取引先に行くことは、外形的に職務の範囲内の行為であるため、本要件を充足する。よって、Aには使用者責任が成立する。","result":"×"},{"number":340,"year":"24","question":"Aに雇用されているBが、勤務中にA所有の乗用車を運転し、営業活動のため得意先に向かっている途中で交通事故を起こし、歩いていたCに危害を加えた場合、BのCに対する損害賠償義務が消滅時効にかかったとしても、AのCに対する損害賠償義務が当然に消滅するものではない。","answer":"従業員の損害賠償債務と使用者の損害賠償債務は連帯債務となる。一方の連帯債務が時効消滅しても、他方の連帯債務へは効力が及ばず、他方の〇連帯債務は独自に消滅時効の要件を満たさなければ、時効消滅しない。","result":"○"},{"number":341,"year":"28","question":"AがBから賃借する甲建物に、運送会社Cに雇用されているDが居眠り運転するトラックが突っ込んで甲建物の一部が破損した。Cは、使用者責任に基づき、Bに対して本件事故から生じた損害を賠償した場合、Dに対して求償することができるが、その範囲が信義則上相当と認められる限度に制限される場合がある。","answer":"使用者Cは、被害者Bに対して使用者責任に基づき損害を賠償した場合、従業員Dに対して求償することができる。しかし、必ずしも全額を求償できるものではなく、諸般の事情に照らし信義〇則上相当と認められる範囲に限られる。","result":"○"},{"number":342,"year":"8","question":"AがBとの請負契約によりBに建物を建築させてその所有者となり、その後Cに売却した。Cはこの建物をDに賃貸し、Dが建物を占有していたところ、この建物の建築の際におけるBの過失により生じた瑕疵により、その外壁の一部が剥離して落下し、通行人Eが重傷を負った。この場合の不法行為責任に関する次の記述のうち、民法の規定によれば、正しいものはどれか。１．Aは、この建物の建築の際において注文又は指図に過失がなく、かつ、その瑕疵を過失なくして知らなかったときでも、Eに対して不法行為責任を負うことがある。２．Bは、Aに対してこの建物の建築の請負契約に基づく債務不履行責任を負うことがあっても、Eに対して不法行為責任を負うことはない。３．Dは、損害の発生を防止するため必要な注意をしていたときでも、瑕疵ある土地の工作物の占有者として、Eに対して不法行為責任を負うことがある。４．Cは、損害の発生を防止するため必要な注意をしていたときでも、瑕疵ある土地の工作物の所有者として、Eに対して不法行為責任を負うことがある。","answer":"１．誤り。請負人がその仕事について第三者に損害を与えた場合、注文者は原則として責任を負わない。例外的に、注文者の請負人に対する注文又は指図に過失がある場合は、注文者は責任を負う。本問では、注文者Aの注文又は指図に過失がないため、Aは、原則どおり責任を負わない。２．誤り。Bの過失により生じた瑕疵によりEが重傷を負っている以上、BのEに対する不法行為責任が生じうる。３．誤り。建物は土地工作物であり、その外壁の一部が剥離して落下することで通行人Eに損害を負わせた以上、工作物責任が発生する。工作物責任は、原則として占有者（本問では賃借人D）が負うが、占有者が損害の発生を防止するため必要な注意をしていた場合は、その責任を免れ、代わりに所有者（本問ではC）が責任を負う。本問では、占有者Dが損害の発生を防止するため必要な注意をしていたものであるから、DはEに対して不法行為責任を負わない。４．正しい。前述のとおり、占有者であるDが損害の発生を防止するため必要な注意をしていた場合は、所有者であるCが工作物責任を負うことになる。この場合、仮にCが損害の発生を防止するため必要な注意をしていたときでも、Cは工作物責任を免れることはできない。","result":"○"},{"number":343,"year":"8","question":"居住用建物を所有するＡが死亡したが、Ａに配偶者Ｂ、母Ｇ、兄Ｈがいる場合、Ｈは相続人とならず、ＢとＧが相続人となり、Ｇの法定相続分は４分の１となる。","answer":"配偶者と直系尊属（親）が相続人である場合、その相続分はそれぞれ2\/3と1\/3である。よって、「4分の1」は誤り。","result":"×"},{"number":344,"year":"25","question":"婚姻中に夫婦AB間には嫡出子CとDがいて、Dは既に婚姻しており嫡出子Ｅがいたところ、Ｄは平成25年10月1日に死亡した。他方、Ａには離婚歴があり、前の配偶者との間に嫡出子Ｆがいる。Ａが平成25年10月2日に死亡した場合の法定相続分は、Ｂが2分の１、Ｃが5分の１、Ｅが5分の１、Ｆが10分の１である。","answer":"配偶者と子が相続する場合、配偶者が1\/2、残りの1\/2を子が均等に相続する。本問では、子であるDは死亡しているため、Dの子であるEが代襲相続し、Dの相続分をそのまま相続する。従って、配偶者Bの相続分は1\/2であるが、C・E・Fの相続分は均等であり、1\/21\/3＝1\/6となる。よって、本問は誤り。","result":"×"},{"number":345,"year":"8","question":"居住用建物を所有するAが死亡したが、Aに、配偶者B、Bとの婚姻前に縁組した養子C、Bとの間の実子D（Aの死亡より前に死亡）、Dの実子E及びFがいる場合、BとCとEとFが相続人となり、EとFの法定相続分はいずれも8分の1となる。","answer":"まず、前提として、養子と実子の法定相続分は同じである。その上で、Dの相続分は1\/21\/2＝1\/4であり、Dの相続分を代襲相続するEとFの〇相続分は、それぞれ1\/41\/2＝1\/8となる。よって、本問は正しい。","result":"×"},{"number":346,"year":"29","question":"億2,000万円の財産を有するAが死亡した。Aには、配偶者はなく、子B、C、Dがおり、Bには子Eが、Cには子Fがいる。Bは相続を放棄した。また、Cは生前のAを強迫して遺言作成を妨害したため、相続人となることができない。この場合における法定相続分に関する次の記述のうち、民法の規定によれば、正しいものはどれか。１．Dが4,000万円、Eが4,000万円、Fが4,000万円となる。２．Dが1億2,000万円となる。３．Dが6,000万円、Ｆが6,000万円となる。４．Ｄが6,000万円、Ｅが6,000万円となる。","answer":"3が正しい。Ｂは相続を放棄しており、初めから相続人でなかったものとみなされるため、その子Ｅは代襲相続することはできない。他方で、ＣはＡを強迫したため欠格事由に該当し、相続人となることができないが、その場合、Ｃの子Ｆは代襲相続をすることができる。よって、DとＦが1\/2ずつ相続することになり、3が正解となる。","result":"○"},{"number":347,"year":"2","question":"Ａが死亡し、相続人として、妻Ｂと嫡出子Ｃ・Ｄ・Ｅがいる。Ｃが相続を放棄した場合、ＤとＥの相続分は増えるが、Ｂの相続分については変わらない。","answer":"相続放棄をした場合、その者は、初めから相続人でなかったものとみなされ、相続分が算出される。本問では、子であるDとEの相続分は、本来は1\/21\/3＝1\/6であったのが、Cの相続放〇棄によって1\/21\/2＝1\/4に増えることになる。他方で、配偶者の相続分は1\/2のまま変わらない。よって本問は正しい。","result":"×"},{"number":348,"year":"28","question":"甲建物を所有するＡが死亡し、相続人がそれぞれＡの子であるＢ及びＣの2名である。Ｂが自己のために相続の開始があったことを知らない場合であっても、相続開始から3か月が経過したときは、Ｂは単純承認をしたものとみなされる。","answer":"相続の開始があったことを知った時から3か月以内に、限定承認又は相続の放棄をしない場合は、単純承認をしたものとみなされる。「相続開始から3か月が経過」しても、「相続の開始があったことを知らない場合」は、単純承認したものとはみなされない。","result":"×"},{"number":349,"year":"28","question":"甲建物を所有するAが死亡し、相続人がそれぞれAの子であるB及びCの2名である。Cが甲建物の賃借人Eに対し相続財産である未払賃料の支払を求め、これを収受領得したときは、Cは単純承認をしたものとみなされる。","answer":"未払賃料を請求し、これを収受領得する行為は、相続財産の処分に該当するため、Cは単純承認したものとみなされる。〇","result":"○"},{"number":350,"year":"28","question":"甲建物を所有するAが死亡し、相続人がそれぞれAの子であるB及びCの2名である。Bが甲建物を不法占拠するDに対し明渡しを求めたとしても、Bは単純承認をしたものとはみなされない。","answer":"建物を売却するなど相続財産を処分した場合は単純承認をしたものとみなされるが、本問のよう〇な不法占拠者に対する明渡請求は保存行為にすぎず、単純承認をしたものとはみなされない。","result":"○"},{"number":351,"year":"28","question":"甲建物を所有するＡが死亡し、相続人がそれぞれＡの子であるＢ及びＣの2名である。Ｃが単純承認をしたときは、Ｂは限定承認をすることができない。","answer":"限定承認は権利関係が複雑となるため、相続人1人で行うことはできず、相続人全員で行わなければならない。よって、相続人の1人が単純承認し〇てしまうと、残りの相続人は限定承認をすることができない。","result":"○"},{"number":352,"year":"14","question":"相続の放棄をする場合、その旨を家庭裁判所に申述しなければならない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":353,"year":"17","question":"適法な遺言をした者が、その後更に適法な遺言をした場合、前の遺言のうち後の遺言と抵触する部分は、後の遺言により撤回したものとみなされる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":354,"year":"12","question":"被相続人A、相続人B及びC（いずれもAの子）がいる場合に、Ａが「Ａの甲土地をＢに相続させる」旨の遺言を残した場合で、その後、Aが甲土地を第三者Ｅに売却し、登記を移転したとき、その遺言は撤回したものとみなされる。","answer":"記述のとおり。遺言の内容と抵触する、甲土地の第三者Eへの売却がなされると、その遺言は撤回したものとみなされる。〇","result":"○"},{"number":356,"year":"22","question":"自筆証書遺言は、その内容をワープロ等で印字していても、日付と氏名を自書し、押印すれば、有効な遺言となる。","answer":"自筆証書遺言は、遺言者が、遺言の全文、日付、氏名を自書、つまり手書きをして、押印する遺言であり、その内容をワープロ等で印字することはできない。","result":"×"},{"number":357,"year":"17","question":"自筆証書による遺言をする場合、証人二人以上の立会いが必要である。","answer":"自筆証書には証人は不要。証人2人以上の立会いが必要なのは、公正証書遺言等である。","result":"×"},{"number":358,"year":"22","question":"夫婦又は血縁関係がある者は、同一の証書で有効に遺言をすることができる。","answer":"2人以上の者が同一の証書で遺言することはできない。夫婦又は血縁関係があったとしても、かかる共同遺言は禁止される。","result":"×"},{"number":359,"year":"17","question":"自筆証書による遺言書を保管している者が、相続の開始後、これを家庭裁判所に提出してその検認を経ることを怠り、そのままその遺言が執行された場合、その遺言書の効力は失われる。","answer":"遺言書を家庭裁判所へ提出せず、検認を経ずに遺言が執行された場合も、遺言書やその執行の効力が失われるわけではない。よって、本問は誤り。","result":"×"},{"number":360,"year":"2","question":"Ａが死亡し、相続人として、妻Ｂと嫡出子Ｃ・Ｄ・Ｅがいる。Ａが遺産をＣに遺贈していた場合、その遺贈は、Ｂ、Ｄ及びＥの遺留分を侵害した部分について、効力を生じない。","answer":"遺留分を侵害する遺贈も有効であって無効になるものではない。遺留分権利者は、遺留分侵害額請求権を行使して、受遺者（本問ではC）に、遺留分侵害相当額の支払を求めることができるにすぎない。","result":"×"},{"number":361,"year":"9","question":"被相続人Aの配偶者BとAの弟Cのみが相続人であり、Aが他人Dに遺産全部を遺贈したとき、Bの遺留分は遺産の8分の3、Cの遺留分は遺産の8分の1である。","answer":"配偶者には遺留分が認められるが、兄弟姉妹（本問では弟C）には、そもそも遺留分は認められない。","result":"×"},{"number":362,"year":"2","question":"Ａが死亡し、相続人として、妻Ｂと嫡出子Ｃ・Ｄ・Ｅがいる。Ｅの遺留分は、被相続人Ａの財産の1\/12の額である。","answer":"子Eの法定相続分は、1\/21\/3＝1\/6である。そのため、Eの遺留分は1\/61\/2＝1\/12となる。〇よって、本問は正しい。","result":"×"},{"number":363,"year":"9","question":"相続が開始して9年6か月経過する日に、はじめて相続の開始と遺留分を害する遺贈のあったことを知った遺留分権利者は、6か月以内であれば、遺留分侵害額請求権を行使することができる。","answer":"遺留分侵害額請求権は、相続の開始及び遺留分を侵害する贈与又は遺贈があったことを知った時から1年間行使しなかった場合、又は相続開始の時から10年経過したときは、消滅する。本問では、9年6か月経過する日に、はじめて相続〇開始を知ったものであり、それから6か月以内であれば、上記のに該当せず、また相続開始から10年を経過しないためにも該当しないことから、権利行使が可能である。","result":"○"},{"number":364,"year":"9","question":"被相続人Eの生前に、Eの子Fが家庭裁判所の許可を得て遺留分の放棄をした場合でも、Fは、Eが死亡したとき、その遺産を相続する権利を失わない。","answer":"遺留分の放棄は、あくまで遺留分を放棄するにすぎず、相続権を放棄するものではないため、遺留〇分を放棄しても相続は可能である。","result":"○"},{"number":365,"year":"19","question":"AがBに対して1,000万円の貸金債権を有していたところ、Bが相続人C及びDを残して死亡した。C及びDが単純承認をした場合には、法律上当然に分割されたAに対する債務を相続分に応じてそれぞれが承継する。","answer":"1,000万円の貸金債務は可分債務である。可分債務については、相続分に応じて、各共同相続人に〇当然に分割され承継される。よって、本問は正しい。","result":"○"},{"number":366,"year":"R1","question":"遺産に属する預貯金債権は、相続開始と同時に当然に相続分に応じて分割され、共同相続人は、その持分に応じて、単独で預貯金債権に関する権利を行使することができる。","answer":"預貯金債権は、相続開始により当然には分割されず、遺産共有の上、遺産分割を経て、各相続人に承継される。よって、本問は誤り。","result":"×"},{"number":367,"year":"18","question":"成年Aには将来相続人となるB及びC（いずれも法定相続分は2分の1）がいる。Aが、所有している甲土地について、「甲土地全部をBに相続させる」旨の有効な遺言をして死亡し、甲土地以外の相続財産についての遺産分割協議の成立前にCがBの同意なく甲土地を第三者Dに売却して登記を移転した場合、特段の事情がない限り、Bは甲土地の法定相続分を超える部分につき、Dに対抗することができる。","answer":"甲土地全部をBに相続させる旨の遺言がある場合、被相続人の死亡により、甲土地は直ちにBに相続され、Bに帰属することが確定する。しかし、法定相続分を超える部分については対抗要件を備えなければ、第三者に対抗することができない。本問では、共同相続人であるCが第三者Dに甲土地を売却し、Dが所有権移転登記を先に具備している。よって、甲土地の法定相続分1\/2を超える部分については、BはDに対抗することができない。","result":"×"},{"number":368,"year":"R3","question":"被相続人Aの配偶者Bが、A所有の建物に相続開始の時に居住していたため、遺産分割協議によって配偶者居住権を取得した場合、Bは、配偶者居住権の存続期間内であれば、居住している建物の所有者の承諾を得ることなく、第三者に当該建物を賃貸することができる。","answer":"配偶者は、配偶者居住権を取得したとしても、建物を第三者に使用・収益させるには、所有者の承諾が必要。","result":"×"},{"number":369,"year":"R3","question":"被相続人Aの配偶者Bが、A所有の建物に相続開始の時に居住していたため、遺産分割協議によって配偶者居住権を取得した場合、配偶者居住権の存続期間中にBが死亡したときは、Bの相続人CはBの有していた配偶者居住権を相続する。","answer":"配偶者居住権は、相続時にその建物に住んでいた配偶者を特別に保護するための制度である。そのため、配偶者居住権は相続されない。","result":"×"},{"number":370,"year":"R3","question":"被相続人Aの配偶者Bが、A所有の建物に相続開始の時に居住していたため、遺産分割協議によって配偶者居住権を取得した場合、Bが配偶者居住権に基づいて居住している建物が第三者Dに売却されたときは、Bは、配偶者居住権の登記がなくてもDに対抗することができる。","answer":"配偶者居住権は登記することが認められており、第三者に対抗するには登記が必要である。","result":"×"},{"number":372,"year":"24","question":"Aは未婚で子供がなく、父親Bが所有する甲建物にBと同居している。Aの母親Cは平成23年3月末日に死亡している。AにはBとCの実子である兄Dがいて、DはEと婚姻して実子Fがいたが、Dは平成24年3月末日に死亡している。この場合における次の記述のうち、民法の規定及び判例によれば、正しいものはどれか。１．Bが死亡した場合の法定相続分は、Aが2分の1、Eが4分の1、Fが4分の1である。２．Bが死亡した場合、甲建物につき法定相続分を有するFは、甲建物を1人で占有しているAに対して、当然に甲建物の明渡しを請求することができる。３．Aが死亡した場合の法定相続分は、Bが4分の3、Fが4分の1である。４．Bが死亡した後、Aがすべての財産を第三者Gに遺贈する旨の遺言を残して死亡した場合、FはGに対して遺留分を主張することができない。","answer":"１．誤り。Bが死亡した場合、配偶者Cは既に死亡しているため、子であるAとDが1\/2ずつ相続する。この時、Dは既に死亡しているため、その子であるFがDの相続分を全て代襲相続する。Dの配偶者Eは何ら相続をしない。よって、法定相続分は、Aが1\/2、Fが1\/2である。２．誤り。共同相続人は、遺産分割をするまでは、相続財産を遺産共有する。共有においては、各共有者は持分に応じて甲建物の全部を使用することができるため、FがAに対して当然に甲建物の明渡請求をすることはできない。３．誤り。Aの直系尊属である父Bが全て相続し、Aの兄であるD（及びその子F）は、何ら相続をしない。４．正しい。兄弟は遺留分権利者ではないため、被相続人Aの兄であるDに遺留分は認められず、従ってDの子Fも、遺留分を主張することはできない。","result":"○"},{"number":373,"year":"8","question":"Ａの所有する土地について、ＡＢ間で、代金全額が支払われたときに所有権がAからBに移転する旨約定して売買契約が締結された。AからBへの所有権移転登記が完了していない場合は、BがAに代金全額を支払った後であっても、契約の定めにかかわらず、Bは、Aに対して所有権の移転を主張することができない。","answer":"売買契約の定めのとおり、代金全額が支払われた時点で、土地の所有権は買主に移転する。登記は第三者に対して対抗するための要件となるが、契約当事者間では、登記なくして権利関係の主張が可能である。よって、買主Bは売主Aに対して、登記なく所有権を主張することができる。","result":"×"},{"number":374,"year":"28","question":"AがA所有の甲土地をBに売却した。Aが甲士地をBに売却する前にCにも売却していた場合、Cは所有権移転登記を備えていなくても、Bに対して甲土地の所有権を主張することができる。","answer":"甲土地は、AからBとCに対して二重に譲渡された。この場合、BとCは対抗関係に立つため、先に所有権移転登記を備えた方が、土地の所有権を主張することができる。よって、本問は誤り。","result":"×"},{"number":375,"year":"28","question":"AがA所有の甲土地をBに売却した。Aから甲土地を購入したBは、所有権移転登記を備えていなかった。Eがこれに乗じてBに高値で売りつけて利益を得る目的でAから甲土地を購入し所有権移転登記を備えた場合、EはBに対して甲土地の所有権を主張することができない。","answer":"甲土地は、AからB及びEへ二重に譲渡されており、先に登記を備えた方が、所有権を主張できるのが原則である。しかし、Eは、Bの登記未了の事実に乗じて、Bに対して高値で売りつけようとする不当な目的をもってAから甲土地を購入〇しており、背信的悪意者に該当する。よって、Bは登記なくしてEに対して甲土地の所有権を主張でき、他方でEは所有権移転登記を先に具備したとしても、Bに対して所有権を主張することはできない。","result":"○"},{"number":376,"year":"7","question":"Aの所有する土地をBが取得した後、Bが移転登記をする前に、CがAから登記を移転した。BがAから購入した後、CがBを強迫して登記の申請を妨げ、CがAから購入して登記をC名義に移転した場合、Bは、Cに対して登記がなければ土地の所有権を主張できない。","answer":"本問のように、AからBへの譲渡を認識しつつ、強迫によりBの登記申請を妨害したCは、背信的悪意者に該当するため、Bは登記なくしてCに対し所有権を主張することができる。","result":"×"},{"number":377,"year":"24","question":"Aが自己所有の甲土地をHとIとに対して二重に譲渡した場合において、Hが所有権移転登記を備えない間にIが甲土地を善意のJに譲渡してJが所有権移転登記を備えたときは、Iがいわゆる背信的悪意者であっても、Hは、Jに対して自らが所有者であることを主張することができない。","answer":"HとJは対抗関係にあり、先に登記を備えた方が、所有権を主張できるのが原則である。このとき、相手方が背信的悪意者である場合は、登記なくとも所有権を主張することができるが、本問で、Iは背信的悪意者であるものの、J自身は背信〇的悪意者ではないので、HがJに対して所有権を主張するには、原則どおり先に登記を具備する必要がある。そして、本問では、Jが先に登記を具備しているため、HはJに対して所有権を主張することはできない。","result":"○"},{"number":378,"year":"16","question":"Ａは、自己所有の建物をＢに売却したが、Ｂはまだ所有権移転登記を行っていない。Ａはこの建物をＦから買い受け、ＦからＡに対する所有権移転登記がまだ行われていない場合、Ｂは、Ｆに対し、この建物の所有権を対抗できる。","answer":"Ｆ⇒Ａ⇒Ｂと建物が売却された場合、買主であるＢと、売主Aの前主であるＦは対抗関係にないため、ＢはＦに対して登記なくして建物の所有権〇を対抗することができる。","result":"○"},{"number":379,"year":"10","question":"Aの所有する土地をBが取得したが、Bはまだ所有権移転登記を受けていない。Bが当該土地を取得した後で、移転登記を受ける前に、Aが死亡した場合、BはAの相続人に対して当該土地の所有権を主張できない。","answer":"相続人は、売主Aの権利・義務をそのまま承継するため、買主Bと相続人は対抗関係に立たない。よって、Ｂは登記なくして、Ａの相続人に所有権を主張できる。","result":"×"},{"number":380,"year":"R1","question":"Aは、Aが所有している甲土地をBに売却した。甲土地を何らの権原なく不法占拠しているCがいる場合、BがCに対して甲土地の所有権を主張して明渡請求をするには、甲土地の所有権移転登記を備えなければならない。","answer":"Cは甲土地を不法占拠している者であり、甲土地を使用する何らの権原を有さない。そのような不法占拠者に対しては、登記なくとも、所有権を主張して、明渡請求をすることができる。","result":"×"},{"number":381,"year":"13","question":"AからB、BからCに、甲地が順次売却され、AからBに対する所有権移転登記がなされた。Aが甲地につき全く無権利の登記名義人であった場合、真の所有者Dが所有権移転登記をBから遅滞なく回復する前に、Aが無権利であることにつき善意のCがBから所有権移転登記を受けたとき、Cは甲地の所有権をDに対抗できる。","answer":"無権利者ＡからＢを経由して甲地を譲り受けたＣは、甲地について何ら権利を取得するものではない。そのため、真の所有者Ｄは、登記なくして、Ｃに対して所有権を対抗することができる。逆に、Cは登記を備えたとしても、Dに対して所有権を対抗することはできない。","result":"×"},{"number":382,"year":"7","question":"Aの所有する土地をBが取得した後、Bが移転登記をする前に、CがAから登記を移転した。BがAから購入した後、AがCに仮装譲渡し、登記をC名義に移転した場合、Bは、Cに対して登記がなければ土地の所有権を主張できない。","answer":"AからCへの譲渡は、仮装譲渡であり、実際には譲渡は行われていないので、CはAから何ら土地の権利を取得していない。従って、Bは、Cに対して、登記なくして土地の所有権を主張することができる。","result":"×"},{"number":383,"year":"19","question":"不動産売買契約に基づく所有権移転登記がなされた後に、売主が当該契約に係る意思表示を詐欺によるものとして適法に取り消した場合、売主は、その旨の登記をしなければ、当該取消後に当該不動産を買主から取得して所有権移転登記を経た第三者に所有権を対抗できない。","answer":"売買契約を取り消した売主と、取消後に不動産を買主から取得した第三者とは対抗関係に立つため、先に対抗要件を具備した者が優先する。本問〇では、既に第三者が登記を具備しているため、売主は第三者に所有権を対抗できない。","result":"○"},{"number":384,"year":"22","question":"AがBから甲土地を購入したところ、甲土地の所有者を名のるCがAに対して連絡してきた。甲土地はCからB、BからAと売却されており、CB間の売買契約がBの強迫により締結されたことを理由として取り消された場合には、BA間の売買契約締結の時期にかかわらず、Cは登記がなくてもAに対して所有権を主張することができる。","answer":"BA間の売買契約が、強迫による取消しの前であれば、CはAに対して登記なくして取消しを対抗できる。他方で、BA間の売買契約が、強迫による取消しの後であれば、ＡとＣはBを起点とした対抗関係に立つため、Ｃは登記がなければ、Ａに対して所有権を主張することはできない。","result":"×"},{"number":385,"year":"27","question":"Aから甲土地を買い受けたCが所有権の移転登記を備えた後に、Bについて甲土地所有権の取得時効が完成した場合、Bは、Cに対し、登記がなくても甲土地の所有者であることを主張することができる。","answer":"時効成立時点の目的物件の所有者（本問のC）に対しては、登記なくして、取得時効による所有権〇の取得を主張することができる。","result":"○"},{"number":386,"year":"7","question":"Aの所有する土地をBが取得した後、Bが移転登記をする前に、CがAから登記を移転した。Bの取得時効が完成した後に、AがCに売却し、登記をC名義に移転していた場合、Bは、Cに対して登記がなければ土地の所有権を主張できない。","answer":"Bの取得時効が完成した後に、ＣがAから土地を譲り受けた場合、ＢとCは対抗関係に立つため、Bは登記を備えなければ、Cに対して土地の〇所有権を主張できない。","result":"○"},{"number":387,"year":"19","question":"不動産売買契約に基づく所有権移転登記がなされた後に、売主が当該契約を適法に解除した場合、売主は、その旨の登記をしなければ、当該契約の解除後に当該不動産を買主から取得して所有権移転登記を経た第三者に所有権を対抗できない。","answer":"売買契約を解除した売主と、解除後に不動産を取得した第三者とは対抗関係に立つため、先に対抗〇要件を具備した者が優先する。よって、売主が、所有権移転登記を経た第三者に所有権を対抗できないとする本問は正しい。","result":"○"},{"number":387,"year":"388９","question":"DとEが土地を共同相続した場合で、遺産分割前にDがその土地を自己の単独所有であるとしてD単独名義で登記し、Fに譲渡して登記を移転したとき、Eは、登記なしにFに対して自己の相続分を主張できる。","answer":"土地を共同相続した場合、遺産分割前は、法定相続分に応じた共同相続人間の共有となる。そして、共有者は、他の共有者の持分を勝手に処分する権限はないので、Dが土地を第三者Fに譲渡〇したとしても、Fは、Eの持分については、何ら権利を取得しない。そのため、Eは登記なくとも自己の持分（相続分）をFに主張することができる。","result":"○"},{"number":387,"year":"389９","question":"GがHに土地を譲渡した場合で、Hに登記を移転する前に、Gが死亡し、Iがその土地の特定遺贈を受け、登記の移転も受けたとき、Hは、登記なしにIに対して土地の所有権を主張できる。","answer":"Gから土地を譲り受けたHと、Gから遺贈を受けたIは対抗関係に立つ。従って、HがIに対して所有権を主張するためには先に登記を備えなければならない。","result":"×"},{"number":390,"year":"23","question":"規約に別段の定めがある場合を除いて、各共有者の共用部分の持分は、その有する専有部分の壁その他の区画の内側線で囲まれた部分の水平投影面積の割合による。","answer":"正しい。共用部分の各共有者の持分は、その有する専有部分の床面積（壁、その他の区画の内側線〇で囲まれた部分の水平投影面積）の割合による。","result":"○"},{"number":391,"year":"28","question":"管理者は、規約に特別の定めがあるときは、共用部分を所有することができる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":392,"year":"25","question":"一部共用部分は、区分所有者全員の共有に属するのではなく、これを共用すべき区分所有者の共有に属する。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":393,"year":"R2","question":"一部共用部分は、これを共用すべき区分所有者の共有に属するが、規約で別段の定めをすることにより、区分所有者全員の共有に属するとすることもできる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":394,"year":"24","question":"共用部分の管理に要した各区分所有者の費用の負担については、規約に別段の定めがない限り、共用部分の持分に応じて決まる。","answer":"記述のとおり。共用部分に関して生じた管理費用〇などについては、規約に別段の定めがない限り、各区分所有者がその持分に応じて負担する。","result":"○"},{"number":395,"year":"22","question":"敷地利用権が数人で有する所有権その他の権利である場合には、区分所有者は、規約で別段の定めがあるときを除き、その有する専有部分とその専有部分に係る敷地利用権とを分離して処分することができる。","answer":"規約で別段の定めがあるときを除き、専有部分とその専有部分に係る敷地利用権を分離して処分することはできない。","result":"×"},{"number":396,"year":"22","question":"集会において、管理者の選任を行う場合、規約に別段の定めがない限り、区分所有者及び議決権の各過半数で決する。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":397,"year":"25","question":"管理者は、集会において、毎年一回一定の時期に、その事務に関する報告をしなければならない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":398,"year":"24","question":"管理者は、その職務に関して区分所有者を代理するため、その行為の効果は、規約に別段の定めがない限り、本人である各区分所有者に共用部分の持分の割合に応じて帰属する。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":399,"year":"24","question":"共用部分の保存行為は、規約に別段の定めがない限り、集会の決議を経ずに各区分所有者が単独ですることができる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":400,"year":"26","question":"建物の価格の2分の1以下に相当する部分が滅失した場合、規約で別段の定めがない限り、各区分所有者は、滅失した共用部分について、復旧の工事に着手するまでに復旧決議、建替え決議又は一括建替え決議があったときは、復旧することができない。","answer":"建物価格1\/2以下に相当する部分が滅失した場合の小規模復旧については、各区分所有者は単独で行うことができるが、復旧の工事に着手する前〇に集会で復旧決議等がなされると、かかる決議に従わなければならず、単独で復旧することはできなくなる。よって、本問は正しい。","result":"○"},{"number":401,"year":"24","question":"共用部分の変更（その形状又は効用の著しい変更を伴わないものを除く。）は、区分所有者及び議決権の各4分の3以上の多数による集会の決議で決するが、規約でこの区分所有者の定数及び議決権を各過半数まで減ずることができる。","answer":"共用部分の変更で、著しい変更を伴うものは、区分所有者及び議決権の各3\/4以上の多数による集会決議により決することができる。この定数について、規約において区分所有者3\/4の定数は過半数まで減らすことができるが、議決権3\/4の定数は減らすことができない。よって、本問は誤り。","result":"×"},{"number":402,"year":"R2","question":"共用部分の変更（その形状又は効用の著しい変更を伴わないものを除く。）は、区分所有者及び議決権の各4分の3以上の多数による集会の決議で決するが、この区分所有者の定数は、規約で2分の1以上の多数まで減ずることができる。","answer":"ひっかけ問題である。確かに、区分所有者の定数を減ずることができるが、それは「過半数」までであり、本問のように「2分の1以上」ではない。「2分の1以上」という表現だと、2分の1ちょうども含まれてしまうので注意。","result":"×"},{"number":403,"year":"10","question":"区分所有法第62条第1項に規定する建替え決議が集会においてなされた場合、決議に反対した区分所有者は、決議に賛成した区分所有者に対し、建物及びその敷地に関する権利を時価で買い取るべきことを請求することができる。","answer":"正しくは、決議に賛成した者が、建替えに参加しない者に対し、時価で売り渡すべきことを請求することができるものであり、本問のように、反対した者が賛成した者に対して買取りを請求できるものではない。","result":"×"},{"number":404,"year":"25","question":"区分所有者の請求によって管理者が集会を招集した際、規約に別段の定めがある場合及び別段の決議をした場合を除いて、管理者が集会の議長となる。","answer":"集会の議長は、規約に別段の定めがある場合又は別段の決議をした場合を除いて、管理者、又は集会を招集した区分所有者の1人が議長にな〇る。本問では、集会を招集したのが管理者であるため、管理者が議長になる。","result":"○"},{"number":405,"year":"27","question":"管理者が選任されていない場合、集会においては、規約に別段の定めがある場合及び別段の決議をした場合を除いて、集会を招集した区分所有者の1人が議長となる。","answer":"集会の議長は、規約に別段の定めがある場合又は別段の決議をした場合を除いて、管理者、又は集会を招集した区分所有者の1人が議長にな〇る。本問では、管理者が選任されていないので、集会を招集した区分所有者の1人が議長になる。","result":"○"},{"number":406,"year":"29","question":"区分所有者の5分の1以上で議決権の5分の1以上を有するものは、管理者に対し、会議の目的たる事項を示して、集会の招集を請求することができるが、この定数は規約で減ずることはできない。","answer":"区分所有者の1\/5以上で、議決権の1\/5以上を有するものは、管理者に対し、会議の目的たる事項を示して、集会の招集を請求することができ、この点は正しい。しかし、定数1\/5は、規約で減ずることができるため、本問は誤り。","result":"×"},{"number":407,"year":"21","question":"管理者は、少なくとも毎年１回集会を招集しなければならない。また、招集通知は、会日より少なくとも1週間前に、会議の目的たる事項を示し、各区分所有者に発しなければならない。ただし、この期間は、規約で伸縮することができる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":408,"year":"21","question":"建替え決議を目的とする集会を招集するときは、会日より少なくとも2月前に、招集通知を発しなければならない。ただし、この期間は規約で伸長することができる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":409,"year":"29","question":"集会の招集通知は、区分所有者が管理者に対して通知を受け取る場所をあらかじめ通知した場合には、管理者はその場所にあててすれば足りる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":410,"year":"29","question":"集会は、区分所有者全員の同意があれば、招集の手続を経ないで開くことができる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":411,"year":"22","question":"専有部分が数人の共有に属するときは、規約で別段の定めをすることにより、共有者は、議決権を行使すべき者を2人まで定めることができる。","answer":"専有部分を複数人で共有している場合、議決権を行使する者1人を定めなければならない。必ず1人を定めなければならず、規約で別段の定めをすることはできない。","result":"×"},{"number":412,"year":"21","question":"区分所有法又は規約により集会において決議をすべき場合において、これに代わり書面による決議を行うことについて区分所有者が1人でも反対するときは、書面による決議をすることができない。","answer":"区分所有者全員の承諾があるときは、集会を開催しないで、書面による決議をすることが可能であ〇るが、1人でも反対するときは、書面による決議をすることはできない。","result":"○"},{"number":413,"year":"25","question":"区分所有者の承諾を得て専有部分を占有する者は、会議の目的たる事項につき利害関係を有する場合には、集会に出席して議決権を行使することができる。","answer":"会議の目的たる事項について利害関係を有する占有者は、集会に出席し意見を述べることはできるが、議決権は有さないので、議決権を行使することはできない。","result":"×"},{"number":415,"year":"21","question":"他の区分所有者から区分所有権を譲り受け、建物の専有部分の全部を所有することとなった者は、公正証書による規約の設定を行うことができる。","answer":"最初に建物の専有部分の全部を所有する者（例：分譲業者）は、公正証書により規約を単独で設定することができる。しかし、本問のように、最初からではなく、他の区分所有者から区分所有権を譲り受けた結果として建物の専有部分の全部を有するに至った者は、このような公正証書規約の設定をすることはできない。","result":"×"},{"number":416,"year":"22","question":"規約及び集会の決議は、区分所有者の特定承継人に対しては、その効力を生じない。","answer":"規約及び集会の決議は、物件の買主などの特定承継人にもその効力が及ぶ。","result":"×"},{"number":417,"year":"30","question":"占有者は、建物又はその敷地若しくは附属施設の使用方法につき、区分所有者が規約又は集会の決議に基づいて負う義務と同一の義務を負う。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":418,"year":"30","question":"規約を保管する者は、利害関係人の請求があったときは、正当な理由がある場合を除いて、規約の閲覧を拒んではならず、閲覧を拒絶した場合は20万円以下の過料に処される。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":419,"year":"30","question":"規約の保管場所は、建物内の見やすい場所に掲示しなければならない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":421,"year":"21","question":"表題登記がない建物（区分建物を除く。）の所有権を取得した者は、その所有権の取得の日から1月以内に、表題登記を申請しなければならない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":422,"year":"28","question":"新築した建物又は区分建物以外の表題登記がない建物の所有権を取得した者は、その所有権の取得の日から1月以内に、所有権の保存の登記を申請しなければならない。","answer":"申請しなければならないのは、「所有権の保存の登記」ではなく、表題登記である。よって、本問は誤り。なお、所有権の保存の登記は、権利部を開設する権利部への最初の登記であり、登記申請は義務ではない。","result":"×"},{"number":423,"year":"21","question":"土地の地目について変更があったときは、表題部所有者又は所有権の登記名義人は、その変更があった日から1月以内に、当該地目に関する変更の登記を申請しなければならない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":424,"year":"30","question":"所有権の登記名義人は、建物の床面積に変更があったときは、当該変更のあった日から1月以内に、変更の登記を申請しなければならない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":425,"year":"21","question":"表題部所有者について住所の変更があったときは、当該表題部所有者は、その変更があった日から1月以内に、当該住所についての変更の登記を申請しなければならない。","answer":"表題部所有者の氏名・住所については、変更があった場合でも、変更の登記の申請は義務ではない。","result":"×"},{"number":426,"year":"30","question":"所有権の登記名義人は、その住所について変更があったときは、当該変更のあった日から1月以内に、変更の登記を申請しなければならない。","answer":"所有権の登記名義人の住所は、権利部（甲区）に記載されるものである。変更が生じたとしても、変更の登記の申請は義務ではない。","result":"×"},{"number":427,"year":"28","question":"建物が滅失したときは、表題部所有者又は所有権の登記名義人は、その滅失の日から1月以内に、当該建物の減失の登記を申請しなければならない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":429,"year":"12","question":"所有権の登記がされていない建物について、その所有権が自己にあることを確定判決によって確認された者は、当該建物の所有権保存の登記を申請することができる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":430,"year":"12","question":"土地収用法による収用によって土地の所有権を取得した者は、直接自己名義に当該土地の所有権保存の登記を申請することができる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":431,"year":"17","question":"登記の申請を共同してしなければならない者の一方に登記手続をすべきことを命ずる確定判決による登記は、当該申請を共同してしなければならない者の他方が単独で申請することができる。","answer":"登記の申請は共同でしなければならないのが原則であるが、例えば売主に登記手続をすべきこと〇を命ずる確定判決があれば、買主は単独で登記申請をすることができる。","result":"○"},{"number":432,"year":"5","question":"登記権利者は、その者の所有権を確認する確定判決に基づき、売買による所有権移転の登記の申請を単独ですることができる。","answer":"一方の当事者に登記手続をすべきことを命ずる確定判決が下された場合は、単独で登記申請が可能であるが、本問のように、自らの所有権を確認する確定判決を得ただけでは、所有権の移転登記を単独で申請することはできない。","result":"×"},{"number":433,"year":"17","question":"相続又は法人の合併による権利の移転の登記は、登記権利者が単独で申請することができる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":434,"year":"17","question":"登記名義人の氏名若しくは名称又は住所についての変更の登記又は更正の登記は、登記名義人が単独で申請することができる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":435,"year":"17","question":"所有権の登記の抹消は、所有権の移転の登記の有無にかかわらず、現在の所有権の登記名義人が単独で申請することができる。","answer":"所有権の登記の抹消は、所有権の移転の登記がない場合に限り、登記名義人が単独で申請することができる。よって、本問の「所有権の移転の登記の有無にかかわらず…単独で申請することができる」との記述は誤り。","result":"×"},{"number":436,"year":"26","question":"仮登記は、仮登記の登記義務者の承諾があるときは、当該仮登記の登記権利者が単独で申請することができる。","answer":"記述のとおり。仮登記権利者は、仮登記義務者の承諾があるとき、又は裁判所の仮登記を命〇ずる処分があるときは、単独で申請可能。","result":"○"},{"number":437,"year":"16","question":"仮登記の申請は、仮登記を命ずる処分があるときは、仮登記権利者が単独ですることができる。","answer":"記述のとおり。仮登記権利者は、仮登記義務者の承諾があるとき、又は裁判所の仮登記を命〇ずる処分があるときは、単独で申請可能。","result":"○"},{"number":438,"year":"10","question":"仮登記の申請に仮登記義務者が協力しない場合には、仮登記権利者は、仮登記手続を求める訴えを提起し、勝訴判決を得たときでなければ、単独で仮登記の申請をすることができない。","answer":"本問のように訴訟提起をして勝訴判決を得なくとも、仮登記権利者の申立てによる裁判所の仮登記を命ずる処分があれば、単独で申請が可能である。","result":"×"},{"number":439,"year":"10","question":"仮登記の抹消は、仮登記名義人の承諾がある場合には、仮登記義務者が単独で申請することができる。","answer":"仮登記の抹消は、仮登記の登記名義人、又は、仮登記の登記名義人の承諾を得た仮登記の登記上の利害関係人は、単独で申請できる。仮登記〇義務者は、仮登記の登記上の利害関係人に該当するため、仮登記の登記名義人の承諾がある場合は、に該当し単独で申請することができる。","result":"○"},{"number":440,"year":"16","question":"仮登記の抹消の申請は、その仮登記の登記識別情報を提供して、登記上の利害関係人が単独ですることができる。","answer":"仮登記の抹消は、仮登記の登記名義人、又は、仮登記の登記名義人の承諾を得た仮登記の登記上の利害関係人は、単独で申請できる。登記上の利害関係人が単独で申請するには、仮登記の登記名義人の承諾が必要であり、登記識別情報の提供では認められない。","result":"×"},{"number":441,"year":"8","question":"区分建物の表題登記は、その一棟の建物に属する他の区分建物の表題登記とともに申請しなければならない。","answer":"記述のとおり。1棟の建物の表題部に記載される内容に齟齬が生じることを避けるため、1棟の建〇物に属する全ての区分建物の表題登記を併せて一緒に申請しなければならない。","result":"○"},{"number":442,"year":"1","question":"数個の専有部分に通ずる廊下又は階段室その他構造上区分所有者の全員又はその一部の共用に供されるべき共用部分は、区分所有建物として登記をすることができない。","answer":"記述のとおり。廊下等の法定共用部分については、登記することができない。〇","result":"○"},{"number":443,"year":"8","question":"区分建物が規約による共有部分である旨の登記は、当該建物の登記記録の表題部にされる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":444,"year":"1","question":"区分建物について最初に敷地権の表示の登記をするときは、敷地権の目的である土地の登記記録について、登記官が職権で、当該登記記録中の所有権、地上権その他の権利が敷地権である旨の登記をしなければならない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":446,"year":"27","question":"登記事項証明書の交付の請求は、正当な理由を有することを明らかにすることなく、することができる。","answer":"誰でも、法務局で手数料を納付することで、登記〇事項証明書を請求することができ、正当な理由を有している必要はない。","result":"○"},{"number":447,"year":"27","question":"登記事項証明書の交付の請求は、請求情報を電子情報処理組織を使用して登記所に提供する方法によりすることができる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":448,"year":"27","question":"土地所在図、地積測量図、地役権図面、建物図面及び各階平面図を除く登記簿の附属書類の閲覧は、正当な理由がある場合に限りすることができる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":1,"year":"22","question":"準都市計画区域は、都市計画区域外の区域のうち、新たに住居都市、工業都市その他の都市として開発し、及び保全する必要がある区域に指定するものとされている。","answer":"準都市計画区域は、「都市として開発」するために指定するものではない。よって誤り。なお、都市計画法5条の2第1項は、準都市計画区域について、「そのまま土地利用を整序し、又は環境を保全するための措置を講ずることなく放置すれば、将来における一体の都市としての整備、開発及び保全に支障が生じるおそれがあると認められる一定の区域」と規定している。","result":"×"},{"number":2,"year":"22","question":"R2’都市計画区域は、市町村が、市町村都市計画審議会の意見を聴くとともに、都道府県知事に協議し、その同意を得て指定する。","answer":"都市計画区域を指定するのは、市町村ではない。１つの都道府県内に指定する場合は都道府県であり、２つ以上の都府県にわたって指定する場合は国土交通大臣である。","result":"×"},{"number":3,"year":"14","question":"都市計画区域は、一体の都市として総合的に整備し、開発し、及び保全される必要がある区域であり、2以上の都府県にまたがって指定されてもよい。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":4,"year":"9","question":"都道府県が都市計画区域を指定する場合には、一体の都市として総合的に整備し、開発し、及び保全する必要がある区域を市町村の行政区域に沿って指定しなければならない。","answer":"都市計画区域は、市町村などの行政区域に沿う必要はなく、またがって指定することもできる。","result":"×"},{"number":5,"year":"10","question":"市町村は、市町村における都市計画の総合的なマスタープランとして、都道府県知事の承認を得て、当該市町村の都市計画に関する基本的な方針を定めることができる。","answer":"市町村はマスタープランを定めることができるが、それについて、知事の承認を得る必要はない。","result":"×"},{"number":6,"year":"27","question":"市町村が定めた都市計画が、都道府県が定めた都市計画と抵触するときは、その限りにおいて、市町村が定めた都市計画が優先する。","answer":"優先されるのは、都道府県が定めた都市計画である。","result":"×"},{"number":7,"year":"24","question":"市町村は、都市計画を決定しようとするときは、あらかじめ、都道府県知事に協議し、その同意を得なければならない。","answer":"都道府県知事との協議は必要であるが、同意までは不要。","result":"×"},{"number":8,"year":"24","question":"都市計画の決定又は変更の提案は、当該提案に係る都市計画の素案の対象となる土地について所有権又は借地権を有している者以外は行うことができない。","answer":"土地の所有権又は借地権を有している者に限らず、NPO法人なども提案することができる。","result":"×"},{"number":9,"year":"17","question":"区域区分は、都市計画区域について無秩序な市街化を防止し、計画的な市街化を図るため必要があるときの、都市計画に定める市街化区域と市街化調整区域との区分をいう。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":10,"year":"30","question":"準都市計画区域については、無秩序な市街化を防止し、計画的な市街化を図るため、都市計画に市街化区域と市街化調整区域との区分を定めなければならない。","answer":"区域区分は都市計画区域において定めるものであり、「準都市計画区域」では区域区分を定めることはできない。","result":"×"},{"number":11,"year":"19","question":"都市計画区域については、無秩序な市街化を防止し、計画的な市街化を図るため、市街化区域と市街化調整区域との区分を必ず定めなければならない。","answer":"区域区分の定めは義務ではなく、任意である。","result":"×"},{"number":12,"year":"14","question":"市街化区域は、既に市街地を形成している区域であり、市街化調整区域は、おおむね10年以内に市街化を図る予定の区域及び市街化を抑制すべき区域である。","answer":"市街化調整区域について、「市街化を抑制すべき区域」との記述は正しいが、「おおむね10年以内に市街化を図る予定の区域」は市街化区域についての記述である。","result":"×"},{"number":13,"year":"19","question":"市街化調整区域のうち開発許可を受けた開発区域以外の区域内において、公民館を建築する場合は、都道府県知事の許可を受けなくてよい。","answer":"市街化調整区域のうち「開発許可を受けた開発区域」以外の区域では、原則として建物の建〇築には知事の許可が必要であるが、公民館などの公益上必要な建築物は、許可を受けずに建築可能。","result":"○"},{"number":14,"year":"27","question":"何人も、市街化調整区域のうち開発許可を受けた開発区域以外の区域内において、都道府県知事の許可を受けることなく、仮設建築物を新築することができる。","answer":"仮設建築物の新築に、知事の許可は不要。〇","result":"○"},{"number":15,"year":"R2","question":"都市計画事業の施行として行う建築物の新築であっても、市街化調整区域のうち開発許可を受けた開発区域以外の区域内においては、都道府県知事の許可を受けなければ、建築物の新築をすることができない。","answer":"都市計画事業の施行として行う建築物の新築であれば、知事の許可は不要。","result":"×"},{"number":16,"year":"3","question":"準住居地域は、主として住居の環境を保護するための地域である。","answer":"問題文は、第2種住居地域についての記述であり、誤り。なお、準住居地域とは、道路の沿道としての地域の特性にふさわしい業務の利便の増進を図りつつ、これと調和した住居の環境を保護するため定める地域をいう。","result":"×"},{"number":17,"year":"30","question":"市街化区域については、少なくとも用途地域を定めるものとし、市街化調整区域については、原則として用途地域を定めないものとする。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":18,"year":"30","question":"田園住居地域内の農地の区域内において、土地の形質の変更を行おうとする者は、一定の場合を除き、市町村長の許可を受けなければならない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":19,"year":"R1","question":"特別用途地区は、用途地域が定められていない土地の区域（市街化調整区域を除く。）内において、その良好な環境の形成又は保持のため当該地域の特性に応じて合理的な土地利用が行われるよう、制限すべき特定の建築物等の用途の概要を定める地区とされている。","answer":"特別用途地区は、用途地域が定められていない土地の区域では定めることはできない。設問は、特別用途地区ではなく、特定用途制限地域についての記述である。よって、誤り。","result":"×"},{"number":20,"year":"10","question":"特別用途地区は、土地の利用の増進、環境の保護等を図るため定める地区であることから、その区域内においては、用途地域で定める建築物の用途に関する制限を強化することができるが、制限を緩和することはできない。","answer":"地方公共団体は、必要と認める場合、国土交通大臣の承認を得て、条例で、制限を緩和することができる。","result":"×"},{"number":21,"year":"R1","question":"高度地区は、用途地域内において市街地の環境を維持し、又は土地利用の増進を図るため、建築物の高さの最高限度又は最低限度を定める地区とされている。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":22,"year":"28","question":"高度利用地区は、用途地域内において市街地の環境を維持し、又は土地利用の増進を図るため、建築物の高さの最高限度又は最低限度を定める地区である。","answer":"設問は、高度利用地区ではなく、高度地区についての記述である。よって誤り。","result":"×"},{"number":23,"year":"26","question":"高度利用地区は、市街地における土地の合理的かつ健全な高度利用と都市機能の更新とを図るため定められる地区であり、用途地域内において定めることができる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":24,"year":"26","question":"高層住居誘導地区は、住居と住居以外の用途とを適正に配分し、利便性の高い高層住宅の建設を誘導するために定められる地区であり、近隣商業地域及び準工業地域においても定めることができる。","answer":"正しい。高層住居誘導地区は、近隣商業地域、準工業地域のほか、第1種住居地域・第2種〇住居地域・準住居地域でも定めることができる。","result":"○"},{"number":25,"year":"17","question":"高層住居誘導地区は、住居と住居以外の用途を適正に配分し、利便性の高い高層住宅の建設を誘導するため、第一種中高層住居専用地域、第二種中高層住居専用地域等において定められる地区をいう。","answer":"前半は正しいが、後半が誤り。定められる地区は、第一種住居地域・第二種住居地域・準住居地域・近隣商業地域・準工業地域であり、「第一種中高層住居専用地域、第二種中高層住居専用地域」に定めることはできない。","result":"×"},{"number":26,"year":"R1","question":"特定街区については、都市計画に、建築物の容積率並びに建築物の高さの最高限度及び壁面の位置の制限を定めるものとされている。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":27,"year":"30","question":"風致地区内における建築物の建築については、一定の基準に従い、地方公共団体の条例で、都市の風致を維持するため必要な規制をすることができる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":28,"year":"22","question":"特定用途制限地域は、用途地域内の一定の区域における当該区域の特性にふさわしい土地利用の増進、環境の保護等の特別の目的の実現を図るため当該用途地域の指定を補完して定めるものとされている。","answer":"本記述は、「特定用途制限地域」ではなく、特別用途地区についての記述である。なお、特定用途制限地域は、用途地域以外の地域においてのみ設定することができる。","result":"×"},{"number":29,"year":"25","question":"用途地域の一つである特定用途制限地域は、良好な環境の形成又は保持のため当該地域の特性に応じて合理的な土地利用が行われるよう、制限すべき特定の建築物等の用途の概要を定める地域とする。","answer":"特定用途制限地域は、用途地域外でのみ定められる地域地区であるため、「用途地域の一つである」とする本問は誤りである。","result":"×"},{"number":30,"year":"14","question":"道路や公園などの都市施設については、特に必要があるときは都市計画区域外においても定めることができる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":31,"year":"7","question":"都市施設は、適切な規模で必要な位置に配置することにより、円滑な都市活動を確保し、良好な都市環境を保持するよう定めることとされており、市街化調整区域には定めることができない。","answer":"都市施設は、都市計画区域内にある市街化調整区域にも定めることはできる。","result":"×"},{"number":32,"year":"26","question":"準都市計画区域においても、用途地域が定められている土地の区域については、市街地開発事業を定めることができる。","answer":"誤り。市街地開発事業は、都市計画区域のうち、市街化区域又は非線引区域で定めることが可能であり、「準都市計画区域」では定めることができない。","result":"×"},{"number":33,"year":"20","question":"都市計画施設の区域又は市街地開発事業の施行区域内において建築物の建築をしようとする者は、行為の種類、場所及び設計又は施行方法を都道府県知事に届け出なければならない。","answer":"「届出」ではなく、原則として許可が必要。","result":"×"},{"number":34,"year":"7","question":"市街地開発事業の施行区域又は都市計画施設の区域内において建築物の建築をしようとする者は、非常災害のため必要な応急措置として行う行為についても、都道府県知事等の許可を受けなければならない。","answer":"原則は知事等の許可が必要であるが、非常災害のため必要な応急措置として行う場合は、例外的に許可は不要。","result":"×"},{"number":35,"year":"25","question":"都市計画施設の区域又は市街地開発事業の施行区域内において建築物の建築をしようとする者であっても、当該建築行為が都市計画事業の施行として行う行為である場合には都道府県知事（市の区域内にあっては、当該市の長）の許可は不要である。","answer":"正しい。原則は知事等の許可が必要であるが、都市計画事業の施行として行う行為は、例外〇的に許可は不要。","result":"○"},{"number":36,"year":"20","question":"都市計画事業の認可の告示があった後、当該認可に係る事業地内において当該事業の施行の障害となるおそれがある土地の形質の変更、建築物の建築、工作物の建設を行おうとする者は、当該事業の施行者の同意を得て、当該行為をすることができる。","answer":"「事業の施行者の同意」ではなく、知事等の許可が必要。","result":"×"},{"number":37,"year":"10","question":"都市計画事業の認可の告示後、事業地内において行われる建築物の建築については、都市計画事業の施行の障害となるおそれがあるものであっても、非常災害の応急措置として行うものであれば、都道府県知事の許可を受ける必要はない。","answer":"都市計画事業の認可の告示後は、非常災害の応急措置として行うものであっても、都市計画事業の施行の障害となるおそれがある建築物の建築には、知事の許可が必要。","result":"×"},{"number":38,"year":"29","question":"都市計画事業の認可の告示があった後、当該認可に係る事業地内の土地建物等を有償で譲り渡そうとする者は、当該事業の施行者の許可を受けなければならない。","answer":"必要なのは、「施行者の許可」ではなく、施行者への届出。","result":"×"},{"number":39,"year":"20","question":"都市計画事業の認可の告示があった後、当該認可に係る事業地内の土地建物等を有償で譲り渡した者は、当該譲渡の後速やかに、譲渡価格、譲渡の相手方その他の事項を当該事業の施行者に届け出なければならない。","answer":"事業の施行者への届出は、譲渡の後ではなく、譲渡の前にしなければならない。","result":"×"},{"number":40,"year":"18","question":"地区計画は、建築物の建築形態、公共施設その他の施設の配置等からみて、一体としてそれぞれの区域の特性にふさわしい態様を備えた良好な環境の各街区を整備し、開発し、及び保全するための計画であり、用途地域が定められている土地の区域においてのみ定められる。","answer":"地区計画についての説明は正しいが、最後の「用途地域が定められている土地の区域においてのみ定められる」は誤り。用途地域の外でも定めることができる。","result":"×"},{"number":41,"year":"17","question":"再開発等促進区は、地区計画について土地の合理的かつ健全な高度利用と都市機能の増進とを図るため、一体的かつ総合的な市街地の再開発又は開発整備を実施すべき区域をいう。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":42,"year":"29","question":"地区整備計画が定められている地区計画の区域内において、建築物の建築を行おうとする者は、都道府県知事の許可を受けなければならない。","answer":"必要なのは「知事の許可」ではなく、市町村長への届出である。","result":"×"},{"number":43,"year":"24","question":"地区計画の区域のうち地区整備計画が定められている区域内において、建築物の建築等の行為を行った者は、一定の行為を除き、当該行為の完了した日から30日以内に、行為の種類、場所等を市町村長に届けなければならない。","answer":"届出期限は、「行為の完了した日」から30日以内ではなく、行為に着手する日の30日前までである。","result":"×"},{"number":44,"year":"20","question":"市町村長は、地区整備計画が定められた地区計画の区域内において、地区計画に適合しない行為の届出があった場合には、届出をした者に対して、届出に係る行為に関し設計の変更その他の必要な措置をとることを勧告することができる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":45,"year":"23","question":"準都市計画区域については、都市計画に、高度地区を定めることはできるが、高度利用地区を定めることはできないものとされている。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":46,"year":"28","question":"準都市計画区域については、都市計画に準防火地域を定めることができる。","answer":"防火地域や準防火地域を定めることはできない。","result":"×"},{"number":47,"year":"16","question":"開発行為とは、主として建築物の建築の用に供する目的で行う土地の区画形質の変更をいい、建築物以外の工作物の建設の用に供する目的で行う土地の区画形質の変更は開発行為には該当しない。","answer":"建築物の建築だけでなく、特定工作物の建設のための土地の区画形質の変更も開発行為に該当する。","result":"×"},{"number":48,"year":"8","question":"建築物の建築を行わない青空駐車場の用に供する目的で行う土地の区画形質の変更については、その規模が1ヘクタール以上のものであっても開発許可を受ける必要はない。","answer":"駐車場に使用する目的であれば、開発行為に該当しない。〇","result":"○"},{"number":49,"year":"R1","question":"市街化調整区域において、野球場の建設を目的とした8,000㎡の土地の区画形質の変更を行おうとする者は、あらかじめ、都道府県知事の許可を受けなければならない。","answer":"野球場が10,000㎡以上であれば開発行為に該当するが、本問では8,000㎡であるため、開発行為に該当せず、許可は不要。","result":"×"},{"number":50,"year":"21","question":"市街化区域内の土地において、700㎡の開発行為を行おうとする場合に、都道府県知事の許可が必要となる場合がある。","answer":"市街化区域内では、原則として1,000㎡未満は小規模開発の例外に該当し、許可が不要となる。しかし、都道府県は、条例で、300㎡以上～1,000㎡未満の範囲で例外要件を定めることができ、首都圏整備法に規定する既〇成市街地等の三大都市圏の一定の区域では500㎡未満が例外要件となる。よって、700㎡の開発行為でも許可が必要となる場合がある。","result":"○"},{"number":51,"year":"25","question":"市街化調整区域において行う開発行為で、その規模が300㎡であるものについては、常に開発許可は不要である。","answer":"市街化調整区域においては、小規模開発の例外が適用されないため、300㎡であっても、許可は必要。","result":"×"},{"number":52,"year":"22","question":"区域区分が定められていない都市計画区域内において、20戸の分譲住宅の新築を目的として5,000㎡の土地の区画形質の変更を行おうとする場合は、都道府県知事の許可を受けなければならない。","answer":"非線引区域における小規模開発の例外要件は3,000㎡未満であるが、本問では5,000㎡であ〇り例外要件を満たさないため、原則どおり許可が必要。","result":"○"},{"number":53,"year":"21","question":"区域区分の定められていない都市計画区域内の土地において、10,000㎡のゴルフコースの建設を目的とする土地の区画形質の変更を行おうとする者は、あらかじめ、都道府県知事の許可を受けなければならない。","answer":"正しい。まず、ゴルフコースの建設は規模にかかわらず開発行為に該当する。そして、非線引区域の場合、3,000㎡未満の場合は、小規模開〇発の例外に該当し許可が不要になるが、本問では10,000㎡であるため、この例外に該当しない。よって、許可が必要。","result":"○"},{"number":54,"year":"R1","question":"準都市計画区域において、店舗の建築を目的とした4,000㎡の土地の区画形質の変更を行おうとする者はあらかじめ、都道府県知事の許可を受けなければならない。","answer":"準都市計画区域における小規模開発の例外要件は3,000㎡未満であるが、本問では4,000㎡〇であり、例外要件を満たさないため、原則どおり許可が必要。","result":"○"},{"number":55,"year":"15","question":"都市計画区域でも準都市計画区域でもない区域内における住宅団地の建設を目的とした6,000㎡の土地の区画形質の変更には、常に開発許可が不要である。","answer":"都市\/準都市計画区域ではない区域における小規模開発の例外要件は10,000㎡未満であ〇る。本問では6,000㎡であり、この例外要件を満たすため、開発許可は不要。","result":"○"},{"number":56,"year":"R1","question":"市街化区域において、農業を営む者の居住の用に供する建築物の建築を目的とした1,500㎡の土地の区画形質の変更を行おうとする者は、都道府県知事の許可を受けなくてよい。","answer":"市街化区域の場合、小規模開発の例外要件は1,000㎡未満であり、本問はこれに該当しない。また、市街化区域においては、農林漁業用建築物の例外も適用されない。よって、許可が必要。","result":"×"},{"number":57,"year":"15","question":"市街化調整区域における農産物の加工に必要な建築物の建築を目的とした500㎡の土地の区画形質の変更には、常に開発許可が不要である。","answer":"まず市街化調整区域では、小規模開発の例外は適用されない。また、農林漁業用の建築物の例外は、農林漁業者の居住用の建築物や、農林漁業のために使用する畜舎などに適用されるものの、農産物の加工に必要な建築物には適用されない。よって、許可が必要。","result":"×"},{"number":58,"year":"23","question":"市街化調整区域内において生産される農産物の貯蔵に必要な建築物の建築を目的とする当該市街化調整区域内における土地の区画形質の変更は、都道府県知事の許可を受けなくてよい。","answer":"農林漁業用の建築物の例外は、農産物の貯蔵に必要な建築物には適用されない。よって、許可が必要。","result":"×"},{"number":59,"year":"26","question":"区域区分が定められていない都市計画区域において、社会教育法に規定する公民館の用に供する施設である建築物の建築の用に供する目的で行われる4,000㎡の開発行為については、都市計画法による開発許可を受ける必要があるか、又は同法第34条の2の規定に基づき協議する必要がある。","answer":"設問の公民館のように公益上必要な建築物を建築する目的である場合、開発許可は不要であり、また協議も不要である。","result":"×"},{"number":60,"year":"13","question":"図書館の建築を目的として行う開発行為も、学校教育法による大学の建築を目的として行う開発行為も、常に開発許可は不要である。","answer":"図書館は公益上必要な建築物に該当するため開発許可は不要であるが、学校はこれに該当しないため、開発許可が必要である。","result":"×"},{"number":61,"year":"15","question":"準都市計画区域における変電所の建築を目的とした5,000㎡の土地の区画形質の変更には、常に開発許可が不要である。","answer":"変電所は、公益上必要な建築物に該当するため、開発許可が不要。〇","result":"○"},{"number":62,"year":"R1","question":"市街化調整区域において、医療法に規定する病院の建築を目的とした1,000㎡の土地の区画形質の変更を行おうとする者は、都道府県知事の許可を受けなくてよい。","answer":"市街化調整区域においては、小規模開発の例外が適用されず、また病院の建築は、公益上必要な建築物の例外にも該当しない。よって、許可が必要。","result":"×"},{"number":63,"year":"R1","question":"R2’市街化調整区域において、非常災害のため必要な応急措置として8,000㎡の土地の区画形質の変更を行おうとする者は、あらかじめ、都道府県知事の許可を受けなければならない。","answer":"非常災害の応急措置として行う開発行為は、開発許可が不要。","result":"×"},{"number":64,"year":"17","question":"都市再開発法第50条の2第3項の再開発会社が市街地再開発事業の施行として行う開発行為は、規模によっては、あらかじめ都市計画法の開発許可を受けなければならない。","answer":"都市再開発法に基づく市街地再開発事業の施行として行う開発行為は、開発許可が不要。","result":"×"},{"number":65,"year":"17","question":"車庫の建築の用に供する目的で行う開発行為は、規模によっては、あらかじめ都市計画法の開発許可を受けなければならない。","answer":"車庫の建築という軽易な行為を目的とした開発行為は、開発許可が不要。","result":"×"},{"number":66,"year":"23","question":"開発許可を申請しようとする者は、あらかじめ、開発行為に関係がある公共施設の管理者と協議しなければならないが、常にその同意を得ることを求められるものではない。","answer":"「開発行為に関係がある公共施設の管理者」とは、あらかじめ協議の上で、同意の取得まで必要である。","result":"×"},{"number":67,"year":"16","question":"開発行為を行おうとする者は、開発許可を受けてから開発行為に着手するまでの間に、開発行為に関係がある公共施設の管理者と協議し、その同意を得なければならない。","answer":"開発行為に関係がある公共施設の管理者との協議、及び同意の取得は、開発許可を受けた後ではなく、開発許可の申請をする前に行わなければならない。","result":"×"},{"number":68,"year":"3","question":"開発許可を申請しようとする者は、あらかじめ、開発行為により設置される公共施設を管理することとなる者と協議し、その同意を得なければならない。","answer":"設置される公共施設の管理予定者とは、協議は必要であるが、同意は不要。","result":"×"},{"number":69,"year":"13","question":"開発許可の申請は、自己が所有している土地についてのみ行うことができる。","answer":"開発許可の申請は、自己が所有していない土地であっても、開発行為をする土地等の権利者の相当数の同意を得て行うことができる。","result":"×"},{"number":70,"year":"18","question":"開発許可を受けようとする者が、都道府県知事に提出する申請書には、開発区域内おいて予定される建築物の用途を記載しなければならない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":71,"year":"13","question":"開発許可申請書には、予定建築物の用途のほか、その構造、設備及び予定建築価額を記載しなければならない。","answer":"用途は記載事項であるが、構造、設備、予定建築価額は記載事項ではない。","result":"×"},{"number":72,"year":"18","question":"開発行為に関する設計に係る設計図書は、開発許可を受けようとする者が作成したものでなければならない。","answer":"開発許可の申請者が自ら設計図書を作成する必要はない。","result":"×"},{"number":73,"year":"23","question":"都市計画法第33条に規定する開発許可の基準のうち、排水施設の構造及び能力についての基準は、主として自己の居住の用に供する住宅の建築の用に供する目的で行う開発行為に対しては適用されない。","answer":"排水施設の構造及び能力についての基準は、自己の居住用住宅の建築目的での開発行為にも適用される。","result":"×"},{"number":74,"year":"16","question":"都道府県知事は、開発許可の申請があったときは、申請があった日から21日以内に、許可又は不許可の処分をしなければならない。","answer":"申請があった日から遅滞なく処分をしなければならないが、「21日」などの具体的な期限の定めはない。","result":"×"},{"number":75,"year":"8","question":"開発許可の申請をした場合には、遅滞なく、許可又は不許可の処分が行われるが、許可の処分の場合に限り、文書で申請者に通知される。","answer":"許可でも不許可でも、処分は書面で通知される。","result":"×"},{"number":76,"year":"28","question":"都道府県知事は、用途地域の定められていない土地の区域における開発行為について開発許可をする場合において必要があると認めるときは、当該開発区域内の土地について、建築物の敷地、構造及び設備に関する制限を定めることができる。","answer":"記述のとおり。用途地域の定められていない土地の区域においては、設問のような制限を〇定めることができる。","result":"○"},{"number":77,"year":"19","question":"都道府県知事は、市街化区域内における開発行為について開発許可をする場合、当該開発区域内の土地について、建築物の建蔽率に関する制限を定めることができる。","answer":"用途地域が定められていない区域であれば、そのような制限を定めることができるが、本問は「市街化区域内」の土地であり、必ず用途地域が設定されるため、制限を定めることはできない。","result":"×"},{"number":78,"year":"13","question":"開発許可処分については、開発審査会の裁決を経なければ、その取消しの訴えを提起することができない。","answer":"開発審査会へ審査請求することなく、裁判所に対して取消しの訴えを提起することは可能。","result":"×"},{"number":79,"year":"27","question":"市街化区域内において開発許可を受けた者が、開発区域の規模を100㎡に縮小しようとする場合においては、都道府県知事の許可を受けなければならない。","answer":"開発許可が不要な開発行為への変更には、許可は不要。設問のように、市街化区域内での100㎡の開発は、小規模開発の例外に該当し、開発許可が不要であることから、本変更について、知事の許可は不要である。","result":"×"},{"number":80,"year":"18","question":"開発許可を受けた者は、開発行為に関する工事を廃止したときは、その旨を都道府県知事に報告し、その同意を得なければならない。","answer":"工事の廃止には、知事への届出が必要であるが、同意は不要である。","result":"×"},{"number":81,"year":"28","question":"開発許可を受けた者から当該開発区域内の土地の所有権を取得した者は、都道府県知事の承認を受けることなく、当該開発許可を受けた者が有していた当該開発許可に基づく地位を承継することができる。","answer":"土地の所有権の取得を原因とする地位の承継には、知事の承認が必要である。","result":"×"},{"number":82,"year":"11","question":"開発許可を受けた者の相続人その他の一般承継人は、都道府県知事の承認を受けて、被承継人が有していた開発許可に基づく地位を承継することができる。","answer":"相続による地位の承継の場合、知事の承認は不要である。","result":"×"},{"number":83,"year":"21","question":"開発許可を受けた開発行為又は開発行為に関する工事により、公共施設が設置されたときは、その公共施設は、協議により他の法律に基づく管理者が管理することとした場合を除き、開発許可を受けた者が管理することとされている。","answer":"「開発許可を受けた者」ではなく、市町村が管理する。","result":"×"},{"number":84,"year":"18","question":"開発許可を受けた開発区域内の土地においては、開発行為に関する工事完了の公告があるまでの間であっても、都道府県知事の承認を受けて、工事用の仮設建築物を建築することができる。","answer":"工事用の仮設建築物は、知事の承認がなくとも、建築することができる。","result":"×"},{"number":85,"year":"20","question":"開発許可を受けた開発区域内の土地であっても、当該許可に係る開発行為に同意していない土地の所有者は、その権利の行使として建築物を建築することができる。","answer":"開発許可を受けた開発区域内では、建物の建築が制限されるのが原則であるが、開発許可〇に同意していない土地の権利者はこの制限の適用を受けず、建築物を建築することが可能。","result":"○"},{"number":86,"year":"15","question":"開発許可を受けた開発区域内において、開発行為に関する工事が完了した旨の公告があるまでの間は、開発許可を受けた者は、工事用の仮設建築物を建築するとき、その他都道府県知事が支障がないと認めたとき以外は、建築物を建築してはならない。","answer":"ひっかけ問題である。工事完了の公告前は、原則として建築物を建築できないが、工事用の仮設建築物の建築、知事が支障なしと認めた場合、開発行為に同意していない土地〇等の権利者による建築については、例外的に認められる。そして、設問はあくまで「開発許可を受けた者」を対象とした記述であるため、例外の適用はない。よって、以外は建築できないとする旨の設問の記述は正しい。","result":"○"},{"number":87,"year":"16","question":"開発許可を受けた開発区域内の土地に用途地域が定められている場合には、開発行為が完了した旨の公告があった後、当該開発許可に係る予定建築物以外の建築物を都道府県知事の許可を受けずに建築することができる。","answer":"正しい。本来は、開発許可で予定された建築物以外は建築できないが、用途地域が定められ〇ている場合は、その用途地域に適合する建築物であれば、知事の許可なく建築することができる。","result":"○"},{"number":88,"year":"19","question":"開発許可を受けた開発区域内において、当該開発区域内の土地について用途地域等が定められていないとき、都道府県知事に届け出れば、開発行為に関する工事完了の公告があった後、当該開発許可に係る予定建築物以外の建築物を建築することができる。","answer":"例外的に、予定建築物以外の建築物を建築することができるのは、知事の許可を得た場合であり、届出をした場合ではない。","result":"×"},{"number":89,"year":"27","question":"開発許可を受けた開発区域内の土地において、開発行為に関する工事完了の公告があった後に、当該開発許可に係る予定建築物を建築しようとする者は、当該建築行為に着手する日の30日前までに、一定の事項を都道府県知事に届け出なければならない。","answer":"そもそも工事完了の公告後は、開発許可に係る予定建築物の建築は許されており、設問のような30日前の届出は不要。","result":"×"},{"number":90,"year":"14","question":"文化財保護法の規定によって重要文化財に指定された建築物であっても、建築基準法は適用される。","answer":"重要文化財には、適用されない。","result":"×"},{"number":91,"year":"24","question":"建築基準法の改正により、現に存する建築物が改正後の建築基準法の規定に適合しなくなった場合、当該建築物は違反建築物となり、速やかに改正後の建築基準法の規定に適合させなければならない。","answer":"改正された規定は、既存の建築物には適用されない。なお、このように改正によって規定に適合しなくなった建物を、既存不適格建築物という。","result":"×"},{"number":92,"year":"9","question":"住宅は、敷地の周囲の状況によってやむを得ない場合を除くほか、その1以上の居室の開口部が日照を受けることができるものでなければならない。","answer":"採光のための窓等の開口部の設置が求められるが、その開口部が実際に日照を受けることができることまでは求められない。","result":"×"},{"number":93,"year":"24","question":"住宅の居室には、原則として、換気のための窓その他の開口部を設け、その換気に有効な部分の面積は、その居室の床面積に対して、25分の1以上としなければならない。","answer":"換気のための開口部については、「25分の1」ではなく、20分の1以上が正しい。","result":"×"},{"number":94,"year":"17","question":"便所には、採光及び換気のため直接外気に接する窓を設けなければならないが、水洗便所で、これに代わる設備をした場合においては、必ずしも設ける必要はない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":97,"year":"25","question":"高さが20mを超える建築物には原則として非常用の昇降機を設けなければならない。","answer":"非常用の昇降機の設置が義務となるのは、高さが31ｍを超える場合である。本問では、高さが20ｍであるため、義務ではない。","result":"×"},{"number":98,"year":"30","question":"階建ての事務所の用途に供する建築物の2階以上の階にあるバルコニーその他これに類するものの周囲には、安全上必要な高さが1.1m以上の手すり壁、さく又は金網を設けなければならない。","answer":"設置が義務となるのは、2階以上の階にあるバルコニーであり、本記述は正しい。〇","result":"○"},{"number":99,"year":"25","question":"階建ての共同住宅の各階のバルコニーには、安全上必要な高さが1.1ｍ以上の手すり壁、さく又は金網を設けなければならない。","answer":"設置が義務となるのは、２階以上の階にあるバルコニーである。本問は、「各階のバルコニー」という、1階のバルコニーも対象とする表現であるため誤り。","result":"×"},{"number":100,"year":"9","question":"建築物の敷地には、雨水及び汚水を排出し、又は処理するための適当な下水管、下水溝又はためますその他これらに類する施設をしなければならない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":101,"year":"25","question":"石綿以外の物質で居室内において衛生上の支障を生ずるおそれがあるものとして政令で定める物質は、ホルムアルデヒドのみである。","answer":"ホルムアルデヒドに加え、クロルピリホスも対象である。","result":"×"},{"number":102,"year":"16","question":"居室を有する建築物は、住宅等の特定の用途に供する場合に限って、その居室内においてホルムアルデヒド及びクロルピリホスの発散による衛生上の支障がないよう、建築材料及び換気設備について一定の技術的基準に適合するものとしなければならない。","answer":"居室を有していれば適用される規制であり、設問のように「住宅等の特定の用途に供する場合に限って」適用されるものではない。","result":"×"},{"number":103,"year":"R2","question":"延べ面積が1,000㎡を超える準耐火建築物は、防火上有効な構造の防火壁又は防火床によって有効に区画し、かつ、各区画の床面積の合計をそれぞれ1,000㎡以内としなければならない。","answer":"誤り。確かに、延べ面積が1,000㎡を超える建築物は、防火上有効な構造の防火壁又は防火床によって有効に区画し、かつ、各区画の床面積の合計をそれぞれ1,000㎡以内としなければならない。しかし、この規制は、本問のような準耐火建築物や耐火建築物には適用されない。","result":"×"},{"number":104,"year":"R1","question":"工業地域内においては、幼保連携型認定こども園を建簗することができる。","answer":"正しい。工業地域内においては、学校を建設す〇ることができないが、幼保連携型認定こども園や保育所は、建築が可能。","result":"○"},{"number":105,"year":"14","question":"工業地域内では、住宅は建築できるが、病院は建築できない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":106,"year":"12","question":"図書館は、すべての用途地域内において建築することができる。","answer":"工業専用地域では、建築できない。","result":"×"},{"number":107,"year":"12","question":"老人ホームは、工業専用地域以外のすべての用途地域内において建築することができる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":108,"year":"14","question":"第一種低層住居専用地域内では、小学校は建築できるが、中学校は建築できない。","answer":"義務教育である小学校・中学校、さらには高校も建築可能。","result":"×"},{"number":109,"year":"12","question":"大学は、工業地域、工業専用地域以外のすべての用途地域内において建築することができる。","answer":"大学は、工業地域、工業専用地域だけでなく、低層住居エリアである第一種・二種低層住居専用地域、田園住居地域でも建築することができない。","result":"×"},{"number":110,"year":"12","question":"病院は、工業地域、工業専用地域以外のすべての用途地域内において建築することができる。","answer":"病院は、工業地域、工業専用地域だけでなく、低層住居エリアである第一種・二種低層住居専用地域、田園住居地域でも建築することができない。","result":"×"},{"number":111,"year":"22","question":"第一種低層住居専用地域内においては、高等学校を建築することはできるが、高等専門学校を建築することはできない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":112,"year":"19","question":"第二種低層住居専用地域内の土地においては、美容院の用途に供する部分の床面積の合計が100㎡である2階建ての美容院を建築することができない。","answer":"第二種低層住居専用地域では、2階以下で、かつ150㎡以内であれば、店舗（美容院）を建築可能。","result":"×"},{"number":113,"year":"20","question":"店舗の用途に供する建築物で当該用途に供する部分の床面積の合計が20,000㎡であるものは、準工業地域においては建築することができるが、工業地域においては建築することができない。","answer":"正しい。床面積が10,000㎡を超える店舗は、準工業地域においては建築することができる〇が、工業地域においては建築することができない。","result":"○"},{"number":114,"year":"14","question":"近隣商業地域内では、カラオケボックスは建築できるが、料理店は建築できない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":115,"year":"20","question":"第一種住居地域において、カラオケボックスで当該用途に供する部分の床面積の合計が500㎡であるものは建築することができる。","answer":"第一種住居地域においては、カラオケボックスは床面積の規模にかかわらず、建築することはできない。","result":"×"},{"number":116,"year":"29","question":"第二種中高層住居専用地域内では、原則として、ホテル又は旅館を建築することができる。","answer":"第二種中高層住居専用地域内では、ホテル又は旅館は建築できない。","result":"×"},{"number":117,"year":"23","question":"第二種住居地域内において、工場に併設した倉庫であれば倉庫業を営む倉庫の用途に供してもよい。","answer":"第二種住居地域内では、営業用の倉庫は建築できず、これは工場に併設された場合でも変わらない。","result":"×"},{"number":118,"year":"22","question":"準住居地域においては、原動機を使用する自動車修理工場で作業場の床面積の合計が150㎡を超えないものを建築することができる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":119,"year":"22","question":"近隣商業地域内において映画館を建築する場合は、客席の部分の床面積の合計が200㎡未満となるようにしなければならない。","answer":"近隣商業地域においては、床面積の規模にかかわらず、映画館を建築することができる。","result":"×"},{"number":120,"year":"22","question":"建築物の敷地が工業地域と工業専用地域にわたる場合において、当該敷地の過半が工業地域内であるときは、共同住宅を建築することができる。","answer":"正しい。２つの地域にわたる場合、敷地の過半が属する地域で判断される。そして、工業地域〇においては、共同住宅を建築することが認められる。なお、工業専用地域では建築は認められない。","result":"○"},{"number":121,"year":"16","question":"建築物の敷地が第一種住居地域と近隣商業地域にわたる場合、当該敷地の過半が近隣商業地域であるときは、その用途について特定行政庁の許可を受けなくても、カラオケボックスを建築することができる。","answer":"敷地がまたがるときは、敷地の過半が属する地域で判断される。本問では、近隣商業地域で〇判断されるため、カラオケボックスを建築することは可能。","result":"○"},{"number":122,"year":"30","question":"ーの敷地で、その敷地面積の40％が第二種低層住居専用地域に、60％が第一種中高層住居専用地域にある場合は、原則として、当該敷地内には大学を建築することができない。","answer":"誤り。敷地の過半が属する第一種中高層住居専用地域で判断されるため、大学の建築は可能。","result":"×"},{"number":123,"year":"25","question":"建築物の敷地が第一種低層住居専用地域及び準住居地域にわたる場合で、当該敷地の過半が準住居地域に存する場合には、作業場の床面積の合計が100㎡の自動車修理工場は建築可能である。","answer":"敷地の過半が存する準住居地域で判断されるため、150㎡以内（本問では100㎡）の自動〇車修理工場を建築することは可能。","result":"○"},{"number":124,"year":"8","question":"建築物の敷地は、原則として幅員6m以上の道路に接していなければならない。","answer":"「6ｍ以上」ではなく、4ｍ以上。","result":"×"},{"number":125,"year":"6","question":"建築物の敷地は、原則として幅員4m以上の道路に接しなければならないが、この幅員については、地方の特殊性等により加重されることはない。","answer":"豪雪地帯など、特定行政庁が気候、風土の特殊性等から必要と認め、都道府県都市計画審議会の議を経て指定する区域では、6ｍ以上の幅員が求められる。","result":"×"},{"number":126,"year":"18","question":"建築基準法第3章の規定が適用されるに至った際、現に建築物が立ち並んでいる幅員4m未満の道路法による道路は、特定行政庁の指定がなくとも建築基準法上の道路とみなされる。","answer":"特定行政庁の「指定がなくとも」は誤り。指定がある場合に限り、道路とみなされる（いわゆる2項道路）。","result":"×"},{"number":127,"year":"6","question":"建築基準法の規定が適用された際、現に建築物が立ち並んでいる幅員4ｍ未満の道で、特定行政庁が指定したものについては、同法の規定が適用された際の道路の境界線が、その道路の境界線とみなされる。","answer":"誤り。いわゆる２項道路については、道路の中心線からの水平距離2ｍの線が、道路の境界線とみなされる。","result":"×"},{"number":128,"year":"6","question":"私道の所有者が私道を廃止し、又は変更する場合、その私道に接する敷地に与える影響のいかんによっては、特定行政庁から、その廃止又は変更を禁止し、又は制限されることがある。","answer":"正しい。私道の廃止・変更により、接道義務に違反することになる場合、特定行政庁はその〇廃止・変更を、禁止又は制限することができる。","result":"○"},{"number":129,"year":"12","question":"建築物の敷地は、必ず幅員4m以上の道路に2m以上接しなければならない。","answer":"周囲に広い空地を有する建築物等で、特定行政庁が支障がないと認め、建築審査会の同意を得て許可したものは、２m以上接しなくてもよい。","result":"×"},{"number":130,"year":"25","question":"地方公共団体は、延べ面積が1,000㎡を超える建築物の敷地が接しなければならない道路の幅員について、条例で、避難又は通行の安全の目的を達するために必要な制限を付加することができる。","answer":"正しい。延べ面積が1,000㎡を超える建築物など一定の建築物の敷地については、接道し〇なければならない道路幅員について、条例で必要な制限を付加できる。","result":"○"},{"number":131,"year":"12","question":"地方公共団体は、土地の状況等により必要な場合は、建築物の敷地と道路との関係について建築基準法に規定された制限を、条例で緩和することができる。","answer":"一定の場合には、条例で制限を付加する（重くする）ことはできるが、「緩和」することはできない。","result":"×"},{"number":132,"year":"27","question":"地盤面下に設ける建築物については、道路内に建築することができる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":133,"year":"8","question":"公衆便所、巡査派出所その他これらに類する公益上必要な建築物で特定行政庁が通行上支障がないと認めて建築審査会の同意を得て許可したものについても、道路に突き出して建築してはならない。","answer":"誤り。これらの建築物は、例外的に道路に突き出して建築することが認められる。","result":"×"},{"number":134,"year":"29","question":"都市計画区域又は準都市計画区域内における用途地域の指定のない区域内の建築物の建蔽率の上限値は、原則として、法で定めた数値のうち、特定行政庁が土地利用の状況等を考慮し当該区域を区分して都道府県都市計画審議会の議を経て定めるものとなる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":135,"year":"R3","question":"都市計画により建蔽率の限度が10分の6と定められている近隣商業地域において、準防火地域内にある耐火建築物で、街区の角にある敷地又はこれに準ずる敷地で特定行政庁が指定するものの内にある建築物については、建蔽率の限度が10分の8となる。","answer":"準防火地域内にある耐火建築物は、建蔽率が緩和される。また、角地は延焼の危険性が少ないため、特定行政庁が指定すると、建蔽率の制〇限が緩和される。それぞれ10％建蔽率が緩和され、合計20％緩和される結果、建蔽率は10分の6から10分の8になる。","result":"○"},{"number":136,"year":"20","question":"建蔽率の限度が80％とされている防火地域内にある耐火建築物については、建蔽率による制限は適用されない。","answer":"建蔽率80％とされている防火地域内にある耐火建築物については、建蔽率が緩和される結〇果、制限は適用されなくなる（つまり建蔽率100％ということ）。","result":"○"},{"number":137,"year":"20","question":"隣地境界線から後退して壁面線の指定がある場合において、当該壁面線を越えない建築物で、特定行政庁が安全上、防火上及び衛生上支障がないと認めて許可したものの建蔽率は、当該許可の範囲内において建蔽率による制限が緩和される。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":138,"year":"29","question":"建築物の前面道路の幅員により制限される容積率について、前面道路が2つ以上ある場合には、これらの前面道路の幅員の最小の数値(12m未満の場合に限る。)を用いて算定する。","answer":"誤り。前面道路が複数ある場合は、広い方の幅員を用いて算定する。","result":"×"},{"number":139,"year":"20","question":"容積率を算定する上では、共同住宅の共用の廊下及び階段部分は、当該共同住宅の延べ面積の3分の1を限度として、当該共同住宅の延べ面積に算入しない。","answer":"共同住宅の共用の廊下及び階段部分は、３分の１に限らず、全て算入しない。","result":"×"},{"number":140,"year":"27","question":"建築物の敷地が建蔽率に関する制限を受ける地域又は区域の2以上にわたる場合においては、当該建築物の建蔽率は、当該各地域又は区域内の建築物の建蔽率の限度の合計の2分の1以下でなければならない。","answer":"各地域の建蔽率の限度の「合計の2分の1以下でなければならない」というのは誤り。それぞれの地域に属する敷地の部分の割合に応じて按分計算により算出された数値となる。","result":"×"},{"number":141,"year":"16","question":"建築物の敷地が、都市計画により定められた建築物の容積率の限度が異なる地域にまたがる場合、建築物が一方の地域内のみに建築される場合であっても、その容積率の限度は、それぞれの地域に属する敷地の部分の割合に応じて按分計算により算出された数値となる。","answer":"正しい。建築物が一方の地域内のみに建築される場合であっても、その一方のエリアの容積率が適用されるものではない。あくまで容〇積率は敷地単位で求められるものであり、敷地全体で按分計算をする。","result":"○"},{"number":143,"year":"5","question":"道路斜線制限（建築基準法第56条第1項第1号の制限をいう。）は用途地域の指定のない区域内については、適用されない。","answer":"用途地域の指定のない区域内でも、適用される。","result":"×"},{"number":144,"year":"5","question":"隣地斜線制限（建築基準法第56条第1項第2号の制限をいう。）は、第一種低層住居専用地城、第二種低層住居専用地域、田園住居地域、第一種中高層住居専用地域及び第二種中高層住居専用地域内については、適用されない。","answer":"低層住居エリアである第一種・第二種低層住居専用地域、田園住居地域では適用されないが、第一種・第二種中高層住居専用地域を含む他の地域では適用される。","result":"×"},{"number":145,"year":"18","question":"第一種低層住居専用地域及び第二種低層住居専用地域内における建築物については、建築基準法第56条第1項第2号の規定による隣地斜線制限が適用される。","answer":"隣地斜線制限は、第一種・第二種低層住居専用地域では適用されない。","result":"×"},{"number":146,"year":"5","question":"北側斜線制限（建築基準法第56条第1項第3号の制限をいう。）は、第一種低層住居専用地域、第二種低層住居専用地域、田園住居地域、第一種中高層住居専用地域及び第二種中高層住居専用地域内に限り、適用される。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":147,"year":"5","question":"R2’田園住居地域内の建築物に対しては、建築基準法第56条第1項第3号の規定（北側斜線制限）は適用されない。","answer":"田園住居地域は、北側斜線制限の適用地域である。","result":"×"},{"number":148,"year":"16","question":"建築物が第二種低層住居専用地域と第一種住居地域にわたる場合、当該建築物の敷地の過半が第一種住居地域であるときは、北側斜線制限が適用されることはない。","answer":"複数地域にまたがる場合、それぞれの地域上の建物部分にそれぞれの地域の制限が適用される。そして、北側斜線制限は、第一種住居地域には適用されないが、第二種低層住居専用地域には適用される。よって、第二種低層住居専用地域上の建物部分には、北側斜線制限が適用される。","result":"×"},{"number":149,"year":"7","question":"日影規制の対象となる区域については、その区域の存する地方の気候及び風土、土地利用の状況等を勘案して、都市計画で定められる。","answer":"日影規制の対象区域は、都市計画で定めるものではなく、地方公共団体が条例で定める。","result":"×"},{"number":150,"year":"5","question":"日影制限（建築基準法第56条の2の制限をいう。）は、商業地域内においても、適用される。","answer":"誤り。日影規制は、商業地域、工業地域、工業専用地域では適用されない。","result":"×"},{"number":151,"year":"7","question":"第一種中高層住居専用地域又は第二種中高層住居専用地域において、日影規制の対象となるのは、軒の高さが7m又は高さが10mを超える建築物である。","answer":"低層住居エリアを除く用途地域では、日影規制の対象となるのは、高さ10mを超える建築物である。","result":"×"},{"number":152,"year":"7","question":"同一の敷地内に2以上の建築物がある場合においては、これらの建築物を一の建築物とみなして、日影規制が適用される。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":153,"year":"30","question":"田園住居地域内においては、建築物の高さは、一定の場合を除き、10ｍ又は12ｍのうち当該地域に関する都市計画において定められた建築物の高さの限度を超えてはならない。","answer":"正しい。なお、田園住居地域だけでなく、第一種・第二種低層住居専用地域でも、この規制が〇適用される。","result":"○"},{"number":154,"year":"13","question":"第一種低層住居専用地域内においては、高さが10mを超える建築物を建築できる場合はない。","answer":"誤り。第一種低層住居専用地域では、都市計画で10ｍまたは12ｍの高さ制限が定められるため、10ｍを超える建築物が建築される場合はある。","result":"×"},{"number":155,"year":"19","question":"第二種低層住居専用地域内の土地においては、都市計画において建築物の外壁又はこれに代わる柱の面から敷地境界線までの距離の限度を2m又は1.5mとして定めることができる。","answer":"「2m又は1.5m」ではなく、正しくは1.5m又は1mである。","result":"×"},{"number":156,"year":"23","question":"防火地域内においては、3階建て、延べ面積が200㎡の住宅は耐火建築物等又は準耐火建築物等としなければならない。","answer":"防火地域においては、3階以上か、100㎡超の場合は、耐火建築物等としなければならない。","result":"×"},{"number":157,"year":"16","question":"準防火地域内においては、延べ面積が1,200㎡の建築物は耐火建築物等としなければならない。","answer":"準防火地域内では、４階以上か、1,500㎡超の場合は、耐火建築物等としなければならない。本問では1,200㎡にすぎないため、4階以上でなければ準耐火建築物等でもよい。","result":"×"},{"number":158,"year":"11","question":"準防火地域内において、地階を除く階数が3（高さ12m）、延べ面積が1,200㎡で事務所の用途に供する建築物を建築しようとする場合、この建築物は、耐火建築物、準耐火建築物又はこれらと同等以上の延焼防止性能を有する一定の建築物としなければならない。","answer":"記述のとおり。準防火地域内において、３階建てで延べ面積が1,200㎡の場合は、耐火建築物等、又は準耐火建築物等のいずれでもよい。〇","result":"○"},{"number":159,"year":"13","question":"防火地域又は準防火地域以外においても、建築物の高さが15ｍを超える建築物は、必ず耐火建築物又は準耐火建築物としなければならない。","answer":"そのような規制はない。","result":"×"},{"number":160,"year":"23","question":"防火地域にある建築物は、外壁が耐火構造であっても、その外壁を隣地境界線に接して設けることはできない。","answer":"防火地域では、外壁が耐火構造であれば、その外壁を隣地境界線に接して設けることができる。","result":"×"},{"number":161,"year":"26","question":"準防火地域内において建築物の屋上に看板を設ける場合は、その主要な部分を不燃材料で造り、又は覆わなければならない。","answer":"設問の看板の規制は、防火地域に適用されるものであり、準防火地域には適用されない。","result":"×"},{"number":162,"year":"23","question":"防火地域内において建築物の屋上に看板を設ける場合には、その主要な部分を難燃材料で造り、又は覆わなければならない。","answer":"「難燃材料」ではなく、不燃材料である。","result":"×"},{"number":164,"year":"16","question":"建築物が防火地域及び準防火地域にわたる場合、建築物が防火地域外で防火壁により区画されているときは、その防火壁外の部分については、準防火地域の規制に適合させればよい。","answer":"正しい。原則は、規制が厳しい方の防火地域の規定が適用されるが、防火壁で区画されてい〇る場合は、防火壁外の部分は、準防火地域の規制に適合させればよい。","result":"○"},{"number":165,"year":"24","question":"建築主事は、建築主から建築物の確認の申請を受けた場合において、申請に係る建築物の計画が建築基準法令の規定に適合しているかを審査すれば足り、都市計画法等の建築基準法以外の法律の規定に適合しているかは審査の対象外である。","answer":"建築基準法だけでなく、都市計画法など、建築物の敷地、構造又は建築設備に関する法律への適合性についても審査対象となる。","result":"×"},{"number":166,"year":"26","question":"建築確認の対象となり得る工事は、建築物の建築、大規模の修繕及び大規模の模様替であり、建築物の移転は対象外である。","answer":"移転も建築確認の対象となる。","result":"×"},{"number":167,"year":"21","question":"準都市計画区域（都道府県知事が都道府県都市計画審議会の意見を聴いて指定する区域を除く。）内に建築する木造の建築物で、2の階数を有するものは、建築確認を必要としない。","answer":"準都市計画区域で新築する場合は、規模にかかわらず、建築確認が必要。","result":"×"},{"number":168,"year":"7","question":"都市計画区域又は準都市計画区域内において建築物を新築する場合には、当該建築物の用途、構造又は規模にかかわらず、建築確認を受ける必要がある。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":169,"year":"10","question":"建築物の改築で、その改築に係る部分の床面積の合計が10㎡以内のものであれば、建築主事の確認の申請が必要となることはない。","answer":"改築は、防火地域又は準防火地域であれば、10㎡以内でも、建築確認が必要。","result":"×"},{"number":170,"year":"7","question":"共同住宅の用途に供する部分の床面積が300㎡の建築物を増築しようとする場合において、その増築に係る部分の床面積の合計が20㎡であるときは、建築確認を受ける必要がある。","answer":"200㎡を超える特殊建築物である共同住宅を増築する場合で、床面積10㎡を超える増築を〇するには、建築確認が必要。","result":"○"},{"number":171,"year":"27","question":"映画館の用途に供する建築物で、その用途に供する部分の床面積の合計が300㎡であるものの建築をしようとする場合、建築確認が必要である。","answer":"正しい。映画館は特殊建築物であり、200㎡を超える場合は、建築確認が必要。〇","result":"○"},{"number":172,"year":"10","question":"木造3階建てで、高さ13ｍの住宅を新築する場合には、建築主事の確認を受けなければならない。","answer":"2階以上又は200㎡超の建築物の新築には、建築確認が必要となる。本問住宅は3階建て〇であるため、建築確認が必要である。","result":"○"},{"number":173,"year":"7","question":"木造2階建て、延べ面積が500㎡の事務所の大規模の修繕をしようとする場合には、建築確認を受ける必要がある。","answer":"2階以上又は200㎡超の建築物の大規模の修繕には建築確認が必要となる。〇","result":"○"},{"number":174,"year":"11","question":"文化財保護法の規定によって重要文化財として仮指定された建築物の大規模の修繕をしようとする場合は、建築確認を受ける必要がない。","answer":"正しい。重要文化財には、そもそも建築基準法が適用されない。〇","result":"○"},{"number":175,"year":"24","question":"事務所の用途に供する建築物を、飲食店（その床面積の合計250㎡）に用途変更する場合、建築主事又は指定確認検査機関の確認を受けなければならない。","answer":"事務所という特殊建築物に該当しないものから、床面積200㎡を超える飲食店という特殊〇建築物に用途を変更する場合、建築確認が必要。","result":"○"},{"number":176,"year":"11","question":"自己の居住の用に供している建築物の用途を変更して共同住宅（その床面積の合計300㎡)にしようとする場合は、建築確認を受ける必要がない。","answer":"自己の居住用という特殊建築物に該当しないものから、200㎡超の共同住宅という特殊建築物に用途を変更するには、建築確認が必要。","result":"×"},{"number":177,"year":"29","question":"ホテルの用途に供する建築物を共同住宅（その用途に供する部分の床面積の合計が300㎡)に用途変更する場合、建築確認は不要である。","answer":"ホテルという特殊建築物から、共同住宅という特殊建築物への用途変更となるが、両者は類似の用途とはいえないため、建築確認が必要。","result":"×"},{"number":178,"year":"14","question":"建築確認を申請しようとする建築主は、あらかじめ、当該確認に係る建築物の所在地を管轄する消防長又は消防署長の同意を得ておかなければならない。","answer":"消防長又は消防署長の同意を得ておかなければならないのは、「建築主」ではなく、建築確認をする建築主事等である。","result":"×"},{"number":179,"year":"8","question":"床面積が10㎡を超える住宅の建築主は、新築工事に着手する前に建築確認を受けるとともに、当該住宅を新築する旨を都道府県知事に届け出なければならない。","answer":"記述のとおり。建築主は、建築工事に着手する前に建築確認を受けるとともに、床面積が10〇㎡を超える場合は、知事に届け出なければならない。","result":"○"},{"number":180,"year":"8","question":"建築確認を受けた工事の施工者は、工事現場の見易い場所に、建築主、設計者、工事施工者及び工事の現場管理者の氏名又は名称並びに当該工事に係る建築確認があった旨の表示をしなければならない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":181,"year":"22","question":"用途が共同住宅である3階建て、延べ面積600㎡、高さ10mの建築物の工事を行う場合において、2階の床及びこれを支持するはりに鉄筋を配置する工事を終えたときは、中間検査を受ける必要がある。","answer":"３階以上の共同住宅の工事では、設問のような一定の工程について、都度、中間検査を受け〇る必要がある。","result":"○"},{"number":182,"year":"29","question":"階建ての建築物を新築する場合で、避難施設等に関する工事を含むものは、特定行政庁が、安全上、防火上及び避難上支障がないと認めたときは、検査済証の交付を受ける前においても、仮に、当該建築物を使用することができる。","answer":"本問の建築物は、検査済証の交付を受けなければ使用を開始できないのが原則であるが、〇例外的に、特定行政庁が支障がないと認めた場合は、仮に使用を開始することができる。","result":"○"},{"number":183,"year":"8","question":"階建ての建築物で、避難施設等に関する工事を含むものの建築主は、検査済証の交付を受けた後でなければ、建築主事に完了検査の申請をし、それが受理された日から7日を経過したときでも、仮に、当該建築物を使用し、又は使用させてはならない。","answer":"本問の建築物は、検査済証の交付を受けなければ使用を開始できないのが原則であるが、例外的に、完了検査の申請が受理された日から７日経過すると、仮に使用を開始することができる。","result":"×"},{"number":185,"year":"5","question":"建築協定は、特定行政庁の認可を受ければ、その認可の公告の日以後新たに当該建築協定区域内の土地の所有者となった者に対しても、その効力が及ぶ。","answer":"記述のとおり、新たに所有者になった者にも効力が及ぶ。〇","result":"○"},{"number":186,"year":"5","question":"建築協定は、建築物の敷地、位置及び構造に関して定めることができるが、用途に関しては定めることができない。","answer":"用途に関しても定めることができる。","result":"×"},{"number":187,"year":"5","question":"建築協定は、当該建築協定区域内の土地の所有者が1人の場合でも、定めることができる。","answer":"１人協定も可能である。〇","result":"○"},{"number":188,"year":"27","question":"建築協定の目的となっている建築物に関する基準が建築物の借主の権限に係る場合においては、その建築協定については、当該建築物の借主は、土地の所有者等とみなす。","answer":"記述のとおり。土地の所有者のみでなく、建築協定の目的となっている建築物に関する基準〇が建築物の借主の権限に係る場合は、借主にも適用される。","result":"○"},{"number":189,"year":"24","question":"建築協定区域内の土地の所有者等は、特定行政庁からの認可を受けた建築協定を変更又は廃止しようとする場合においては、土地所有者等の過半数の合意をもってその旨を定め、特定行政庁の認可を受けなければならない。","answer":"建築協定の「廃止」は過半数の合意でよいが、「変更」には全員の同意が必要である。","result":"×"},{"number":190,"year":"26","question":"山林を開墾し現に農地として耕作している土地であっても、土地登記簿上の地目が山林であれば、農地法の適用を受ける農地とはならない。","answer":"登記簿上の地目で判断されるのではなく、現況で判断されるため、本問の土地は農地法の適用を受ける農地である。","result":"×"},{"number":191,"year":"19","question":"市街化調整区域内の農地を駐車場に転用するに当たって、当該農地がすでに利用されておらず遊休化している場合には、農地法第4条第1項の許可を受ける必要はない。","answer":"遊休化して利用していない農地でも、農地法は適用されるため、許可は必要。","result":"×"},{"number":192,"year":"23","question":"競売により市街化調整区域内にある農地を取得する場合は、農地法第3条第1項又は農地法第5条第1項の許可を受ける必要はない。","answer":"競売による取得は許可が必要な権利移動に該当する。よって誤り。","result":"×"},{"number":193,"year":"R1","question":"金融機関からの資金借入れのために農地に抵当権を設定する場合、農地法第3条第1項の許可が必要である。","answer":"抵当権の設定に、3条許可は不要。","result":"×"},{"number":194,"year":"19","question":"耕作する目的で原野の所有権を取得し、その取得後、造成して農地にする場合には、農地法第３条第１項の許可を受ける必要がある。","answer":"農地を取得する場合に3条許可が必要になるものであり、農地ではない原野の取得は、その後に造成して農地にする場合でも、3条許可は不要。","result":"×"},{"number":195,"year":"22","question":"農地を相続した場合、その相続人は、農地法第3条第1項の許可を受ける必要はないが、遅滞なく、農業委員会にその旨を届け出なければならない。","answer":"記述のとおり。相続による取得に3条許可は不要であるが、届出は必要。〇","result":"○"},{"number":196,"year":"23","question":"相続により農地を取得する場合は、農地法第3条第1項の許可を要しないが、遺産の分割により農地を取得する場合は、同項の許可を受ける必要がある。","answer":"遺産分割による取得の場合も、３条許可は不要（ただし、農業委員会への届出は必要）。","result":"×"},{"number":197,"year":"25","question":"農地の賃貸借について農地法第3条第1項の許可を得て農地の引渡しを受けても、土地登記簿に登記をしなかった場合、その後、その農地について所有権を取得した第三者に対抗することができない。","answer":"農地の賃借権は、引渡しで対抗力が認められる。","result":"×"},{"number":198,"year":"25","question":"農業者が相続により取得した市街化調整区域内の農地を自己の住宅用地として転用する場合でも、農地法第4条第1項の許可を受ける必要がある。","answer":"記述のとおり。相続による取得自体については、３条許可は不要である。しかし、取得後に〇転用する場合は、転用に関して４条許可が必要。","result":"○"},{"number":199,"year":"14","question":"採草放牧地の所有者がその土地に500㎡の農業用施設を建設する場合、農地法第4条の許可を受けなければならない。","answer":"採草放牧地の転用は、４条許可の対象外であり、許可は不要。","result":"×"},{"number":200,"year":"22","question":"宅地に転用する目的で市街化区域外の農地を購入する場合は、農地の権利移動に係る農地法第3条第１項の許可のほか、農地転用に係る農地法第4条第1項の都道府県知事の許可を受ける必要がある。","answer":"誤り。権利移動＋転用の事例であるため、必要な許可は5条許可である。","result":"×"},{"number":201,"year":"29","question":"市街化調整区域内の4ヘクタールを超える農地について、これを転用するために所有権を取得する場合、農林水産大臣の許可を受ける必要がある。","answer":"５条許可は、「農林水産大臣」ではなく、都道府県知事等から受ける許可である。","result":"×"},{"number":202,"year":"18","question":"農業者が、住宅を建設するために農地法第4条第1項の許可を受けた農地をその後住宅建設の工事着工前に宅地として売却する場合、改めて農地法第5条第1項の許可を受ける必要はない。","answer":"転用の許可（4条）を得ていたとしても、実際に転用する前に、転用目的で権利移転をすることになった場合は、改めて5条許可を得る必要がある。","result":"×"},{"number":203,"year":"R1","question":"砂利採取法による認可を受けた採取計画に従って砂利採取のために農地を一時的に貸し付ける場合、農地法第5条第1項の許可は不要である。","answer":"一時的な貸付け（貸借）であっても、権利移動が発生し、砂利採取用に転用することが目的であれば、５条許可が必要。","result":"×"},{"number":204,"year":"14","question":"建設業者が、工事終了後農地に復元して返還する条件で、市街化調整区域内の農地を6カ月間資材置場として借り受けた場合、農地法第5条の許可を受ける必要はない。","answer":"後に農地に復元して返還するとしても、農地を農地以外の土地に転用する目的で借り受ける場合は、５条許可が必要である。","result":"×"},{"number":205,"year":"R1","question":"市街化区域内の農地を自家用駐車場に転用する場合、農地法第4条第1項の許可が必要である。","answer":"市街化区域内において、農地を、農地以外の土地に転用する場合、あらかじめ農業委員会へ届出をすれば、4条許可は不要。","result":"×"},{"number":206,"year":"23","question":"市街化区域内にある農地を取得して住宅を建設する場合は、工事完了後遅滞なく農業委員会に届け出れば、農地法第5条第1項の許可を受ける必要はない。","answer":"農業委員会への届出は、「工事完了後遅滞なく」ではなく、あらかじめ届け出る必要がある。","result":"×"},{"number":207,"year":"15","question":"市街化調整区域内の農地を宅地に転用する目的で所有権を取得する場合、あらかじめ農業委員会に届け出れば農地法第5条の許可を得る必要はない。","answer":"農業委員会への届出で許可が不要になるのは市街化区域の場合であって、本問のように市街化調整区域では許可が必要。","result":"×"},{"number":208,"year":"27","question":"市街化区域内の農地を耕作目的で取得する場合には、あらかじめ農業委員会に届け出れば、農地法第3条第1項の許可を受ける必要はない。","answer":"市街化区域内において、届出をすれば３条許可が不要になるという規定はない。この制度は、４条許可・５条許可に適用されるものである。","result":"×"},{"number":209,"year":"25","question":"国又は都道府県等が市街化調整区域内の農地（1ヘクタール）を取得して学校を建設する場合、都道府県知事等との協議が成立しても法第5条第1項の許可を受ける必要がある。","answer":"国又は都道府県等は、農地を取得して農地以外のものに転用する場合、知事等との協議が成立すると、5条許可があったものとみなされるため、別途許可を受ける必要はない。","result":"×"},{"number":210,"year":"18","question":"農業者が、自ら農業用倉庫として利用する目的で自己の所有する農地を転用する場合には、転用する農地の面積の規模にかかわらず、農地法第4条第1項の許可を受ける必要がある。","answer":"農業用倉庫という農業用施設用地への転用は、2アール未満の場合は、4条許可が不要となる。よって、「面積の規模にかかわらず」許可が必要とする本問は誤り。","result":"×"},{"number":211,"year":"15","question":"農地の所有者がその農地のうち2アールを自らの養畜の事業のための畜舎の敷地に転用しようとする場合、農地法第4条の許可を得る必要はない。","answer":"農地を、畜舎という農業用施設用地に転用する場合、２アール未満の農地であれば、４条許可は不要となる。しかし、本農地は2アールちょうどであり、2アール未満ではないため、４条許可は必要。","result":"×"},{"number":212,"year":"23","question":"農業者が、自らの養畜の事業のための畜舎を建設する目的で、市街化調整区域内にある150㎡の農地を購入する場合は、農地法第5条第1項の許可を受ける必要がある。","answer":"仮に、農業用施設用地への転用の事例であれば、2アール（200㎡）未満の場合は、４条許可が不要になるという制度がある。しかし、本問は、権利移動＋転用という５条許可が必要〇となる事例であり、５条許可については、この例外制度は適用されない。よって、５条許可が必要とする本問は正しい。","result":"○"},{"number":213,"year":"R2","question":"農地法第3条第1項の許可が必要な農地の売買については、この許可を受けずに売買契約を締結しても所有権移転の効力は生じない。","answer":"記述のとおり。許可を得ないと、効力は生じない。〇","result":"○"},{"number":214,"year":"14","question":"都道府県知事等は、農地法第5条の許可を要する転用について、その許可を受けずに転用を行った者に対して、原状回復を命ずることができる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":215,"year":"22","question":"会社の代表者が、その会社の業務に関し、法の規定に違反して転用行為をした場合は、その代表者が罰せられるのみならず、その会社も1億円以下の罰金刑が科せられる。","answer":"記述のとおり。違反行為をした代表者個人のみならず、会社にも罰金刑が科せられる。特に〇４条・５条の許可が必要な行為を許可なく行った場合は、１億円以下の罰金刑が科せられる。","result":"○"},{"number":216,"year":"22","question":"R2’個人Bが所有する都市計画区域外の11,000㎡の土地について、個人CがBとの間で対価を支払って地上権設定契約を締結した場合、Cは事後届出を行う必要がある。","answer":"対価の支払を伴う地上権の設定は、事後届出の対象となる。また、都市計画区域外であると〇ころ、10,000㎡以上との面積要件も満たす。よって、事後届出が必要。","result":"○"},{"number":217,"year":"R1","question":"個人Dが所有する市街化区域内の3,000㎡の土地を、個人Eが相続により取得した場合、Eは事後届出を行わなければならない。","answer":"相続による取得は、事後届出の対象ではない。","result":"×"},{"number":218,"year":"21","question":"宅地建物取引業者Aが都市計画区域外の10,000㎡の土地を時効取得した場合、Aは、その日から起算して2週間以内に事後届出を行わなければならない。","answer":"時効による取得は、事後届出の対象ではない。","result":"×"},{"number":219,"year":"21","question":"宅地建物取引業者Cが所有する市街化調整区域内の6,000㎡の土地について、宅地建物取引業者Dが購入する旨の予約をした場合、Dは当該予約をした日から起算して2週間以内に事後届出を行わなければならない。","answer":"記述のとおり。購入の「予約」契約も事後届出の対象取引である。また、市街化調整区域における5,000㎡以上との面積要件も満たす。さ〇らに、契約締結日から２週間以内に事後届出が必要とする届出期限も正しい。","result":"○"},{"number":220,"year":"20","question":"宅地建物取引業者Aが所有する市街化区域内の1,500㎡の土地について、宅地建物取引業者Bが購入する契約を締結した場合、Bは、その契約を締結した日から起算して2週間以内に事後届出を行わなければならない。","answer":"市街化区域内における面積要件は、2,000㎡以上である。本問の土地の面積は1,500㎡であり、面積要件を満たさないため、事後届出は不要。","result":"×"},{"number":221,"year":"16","question":"Dが所有する都市計画法第5条の2に規定する準都市計画区域内に所在する面積7,000㎡の土地について、Eに売却する契約を締結した場合、Eは国土利用計画法第23条の事後届出をする必要がある。","answer":"準都市計画区域においては、10,000㎡以上の土地の売買に事後届出が必要となる。本問は、7,000㎡であるため、事後届出は不要。","result":"×"},{"number":222,"year":"23","question":"Dが所有する市街化調整区域内の土地5,000㎡とEが所有する都市計画区域外の土地12,000㎡を交換した場合、D及びEは国土利用計画法第23条に規定する都道府県知事への事後届出を行う必要はない。","answer":"交換は事後届出が必要となる取引であり、また事後届出が必要となる面積要件は、市街化調整区域は5,000㎡以上、都市計画区域外では10,000㎡以上であるところ、本問ではいずれの面積要件も満たす。よって、両者とも事後届出が必要である。","result":"×"},{"number":223,"year":"16","question":"Fが所有する市街化区域内に所在する面積4,500㎡の甲地とGが所有する市街化調整区域内に所在する面積5,500㎡の乙地を金銭の授受を伴わずに交換する契約を締結した場合、F、Gともに事後届出をする必要がある。","answer":"交換は、金銭の授受がない場合でも、事後届出の対象取引となる。そして、事後届出が必要となる面積要件は、市街化区域内では2,000㎡〇以上、市街化調整区域内では5,000㎡以上であり、それぞれ要件を満たす。よってF、Gともに事後届出が必要。","result":"○"},{"number":224,"year":"28","question":"都市計画区域外に所在し、一団の土地である甲土地（面積6,000㎡）と乙土地（面積5,000㎡)を購入する契約を締結した者は、事後届出を行わなければならない。","answer":"一団の土地については、合算して面積要件を判断する。本問では、2つの土地の合計が11,000㎡であり、これは都市計画区域外にお〇いて事後届出が必要となる面積要件である10,000㎡以上を満たす。","result":"○"},{"number":225,"year":"17","question":"Aが、市街化区域において、Bの所有する面積3,000㎡の土地を一定の計画に碁づき1,500㎡ずつ順次購入した場合、Aは事後届出を行う必要はない。","answer":"市街化区域において事後届出が必要となる面積要件は2,000㎡以上である。各取引を別々にみると、この面積要件を満たしていないが、Aは一定の計画に基づき取引をしているため、3,000㎡の一団の土地を取得したものとして、事後届出が必要となる。","result":"×"},{"number":226,"year":"21","question":"宅地建物取引業者Eが所有する都市計画区域外の13,000㎡の土地について、4,000㎡を宅地建物取引業者Fに、9,000㎡を宅地建物取引業者Gに売却する契約を締結した場合、F及びGはそれぞれ、その契約を締結した日から起算して2週間以内に事後届出を行わなければならない。","answer":"事後届出をするのは買主であり、面積要件も、買主ごとに判断される。そして、都市計画区域外では10,000㎡以上が面積要件になるところ、いずれの土地も下回っているため、F、Gともに事後届出の必要はない。","result":"×"},{"number":227,"year":"27","question":"市街化区域に所在する一団の土地である甲土地（面積1,500㎡)と乙土地（面積1,500㎡)について、甲土地については売買によって所有権を取得し、乙土地については対価の授受を伴わず賃借権の設定を受けたAは、事後届出を行わなければならない。","answer":"一団の土地について取引をする場合、まず、事後届出の対象となる取引かを確認する。本問では売買は対象となるが、対価の授受を伴わない賃借権の設定は対象とならない。そして、売買の対象となる土地は1,500㎡にすぎず、届出が必要となる面積要件（市街化区域であるため2,000㎡以上）に達しない。よって、事後届出は不要。","result":"×"},{"number":228,"year":"23","question":"Aが、市街化区域において、2,500㎡の工場建設用地を確保するため、そのうち、1,500㎡をB社から購入し、残りの1,000㎡はC社から贈与で取得した。この場合、Aは、事後届出を行う必要はない。","answer":"市街化区域における面積要件は、2,000㎡以上である。本問では、購入した土地は1,500㎡にすぎない。また贈与は事後届出の対象取引〇ではないため、贈与により取得した土地の面積はカウントされない。よって、事後届出は不要である。","result":"○"},{"number":229,"year":"R1","question":"甲市が所有する市街化調整区域内の12,000㎡の土地を、宅地建物取引業者Hが購入した場合、Hは事後届出を行わなければならない。","answer":"当事者の片方、又は両方が国や地方公共団体等の場合は、届出は不要。","result":"×"},{"number":230,"year":"22","question":"乙市が所有する市街化調整区域内の10,000㎡の土地と丙市が所有する市街化区域内の2,500㎡の土地について、宅地建物取引業者Dが購入する契約を締結した場合、Dは事後届出を行う必要はない。","answer":"当事者の片方、又は両方が国や地方公共団体等の場合は、届出は不要。〇","result":"○"},{"number":231,"year":"27","question":"市街化調整区域に所在する農地法第3条第1項の許可を受けた面積6,000㎡の農地を購入したAは、事後届出を行わなければならない。","answer":"農地法3条1項の許可を要する場合は、事後届出は不要。","result":"×"},{"number":232,"year":"27","question":"市街化区域においてAが所有する面積3,000㎡の土地について、Bが購入した場合、A及びBは事後届出を行わなければならない。","answer":"事後届出の義務を負うのは、土地を取得する買主Bであり、売主Aには届出義務はない。","result":"×"},{"number":233,"year":"19","question":"宅地建物取引業者であるAとBが、市街化調整区域内の6,000㎡の土地について、Bを権利取得者とする売買契約を締結した場合には、Bは国土利用計画法第23条の事後届出を行う必要はない。","answer":"売買は、事後届出が必要となる取引であり、本件では面積要件も満たす。そして、届出義務者は、土地の買主であるBである。よって、Bは事後届出をしなければならない。","result":"×"},{"number":234,"year":"28","question":"市街化区域内の土地（面積2,500㎡)を購入する契約を締結した者は、その契約を締結した日から起算して3週間以内に事後届出を行わなければならない。","answer":"「３週間」以内ではなく、２週間以内である。","result":"×"},{"number":235,"year":"28","question":"市街化区域内の甲土地（面積3,000㎡)を購入する契約を締結した者が、その契約締結の1月後に甲土地と一団の土地である乙土地（面積4,000㎡)を購入することとしている場合においては、甲土地の事後届出は、乙土地の契約締結後に乙土地の事後届出と併せて行うことができる。","answer":"届出の期限は、契約締結日から２週間以内である。甲土地のみで面積要件を満たしている以上、甲土地の取引について、その契約締結日から２週間以内に届出が必要であり、契約締結から１か月後の乙土地の契約締結まで待って、乙土地の事後届出と併せて行うことはできない。","result":"×"},{"number":236,"year":"16","question":"事後届出においては、土地の所有権移転後における土地利用目的について届け出ることとされているが、土地の売買価額については届け出る必要はない。","answer":"土地の利用目的だけでなく、土地の売買価額も届出事項である。","result":"×"},{"number":237,"year":"16","question":"R2’事後届出が必要な土地売買等の契約により権利取得者となった者が事後届出を行わなかった場合、都道府県知事から当該届出を行うよう勧告されるが、罰則の適用はない。","answer":"事後届出を行わないと、6月以下の懲役又は100万円以下の罰金に処せられる。","result":"×"},{"number":238,"year":"22","question":"宅地建物取引業者Aが、自ら所有する市街化区域内の5,000㎡の土地について、宅地建物取引業者Bに売却する契約を締結した場合、Bが契約締結日から起算して２週間以内に事後届出を行わなかったときは、A及びBは６月以下の懲役又は100万円以下の罰金に処せられる場合がある。","answer":"届出義務を負うのは土地を取得するBであり、罰則を受けるのもBのみ。","result":"×"},{"number":239,"year":"21","question":"宅地建物取引業者Bが行った事後届出に係る土地の利用目的について都道府県知事が適正かつ合理的な土地利用を図るために必要な助言をした場合、Bがその助言に従わないときは、当該知事は、その旨及び助言の内容を公表しなければならない。","answer":"知事は、利用目的について助言することができるが、助言に従わなかったとしても、公表はされない。","result":"×"},{"number":240,"year":"21","question":"R2’都道府県知事は、事後届出に係る土地の利用目的及び対価の額について、届出をした宅地建物取引業者に対し勧告することができ、都道府県知事から勧告を受けた当該業者が勧告に従わなかった場合、その旨及びその勧告の内容を公表することができる。","answer":"審査対象及び勧告対象は、土地の利用目的であり、対価の額は対象外。よって、対価の額について勧告されることはない。","result":"×"},{"number":241,"year":"11","question":"事後届出においては、土地に関する権利の移転等の対価の額を届出書に記載しなければならないが、当該対価の額が土地に関する権利の相当な価額に照らし著しく適正を欠くときでも、そのことをもって勧告されることはない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":242,"year":"23","question":"都道府県知事は、国土利用計画法第24条第1項の規定による勧告に基づき当該土地の利用目的が変更された場合において、必要があると認めるときは、当該土地に関する権利の処分についてのあっせんその他の措置を講じなければならない。","answer":"「講じなければならない」という義務であることを前提とする記述は誤り。正しくは、講ずるよう努めなければならないという努力義務である。","result":"×"},{"number":243,"year":"22","question":"事後届出に係る土地の利用目的について、丁県知事から勧告を受けた宅地建物取引業者Eが勧告に従わなかった場合、丁県知事は、その旨及びその勧告の内容を公表しなければならない。","answer":"勧告に従わない場合、公表することができるが、公表は義務ではない。そのため、「公表しなければならない」とする記述は誤りである。","result":"×"},{"number":244,"year":"11","question":"事後届出に係る土地の利用目的について勧告を受けた場合において、その勧告を受けた者がその勧告に従わなかったときは、その旨及びその勧告の内容を公表されるとともに、罰金に処せられることがある。","answer":"勧告に従わなかった場合、公表されることがあるが、罰金等の罰則は科せられない。","result":"×"},{"number":245,"year":"17","question":"事後届出に係る土地の利用目的について、乙県知事から勧告を受けたHが勧告に従わなかった場合、乙県知事は、当該届出に係る土地売買の契約を無効にすることができる。","answer":"勧告に従わなかった場合、公表することはできるが、契約を無効にすることはできない。","result":"×"},{"number":247,"year":"12","question":"土地区画整理組合が施行する土地区画整理事業は、市街化調整区域内において施行されることはない。","answer":"公的施行の場合は市街化調整区域内で施行することができないが、土地区画整理組合など民間施行の場合は市街化調整区域内でも施行できる。","result":"×"},{"number":248,"year":"29","question":"土地区画整理組合は、事業の完成により解散しようとする場合においては、都道府県知事の認可を受けなければならない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":249,"year":"24","question":"土地区画整理組合が施行する土地区画整理事業に係る施行地区内の宅地について所有権又は借地権を有する者は、すべてその組合の組合員とする。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":250,"year":"19","question":"土地区画整理組合の設立の認可の公告があった日から当該組合が行う土地区画整理事業に係る換地処分の公告がある日までは、施行地区内において、事業の施行の障害となるおそれがある土地の形質の変更や建築物の新築等を行おうとする者は、当該組合の許可を受けなければならない。","answer":"土地の形質の変更等に必要なのは「組合の許可」ではなく、知事等の許可である。","result":"×"},{"number":251,"year":"28","question":"施行者は、換地処分を行う前において、換地計画に基づき換地処分を行うため必要がある場合においては、施行地区内の宅地について仮換地を指定することができる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":252,"year":"14","question":"土地区画整理組合が仮換地を指定した場合において、当該処分によって使用し又は収益することができる者のなくなった従前の宅地については、換地処分の公告がある日までは、当該宅地の存する市町村がこれを管理する。","answer":"従前の宅地を管理するのは、「市町村」ではなく、施行者である。","result":"×"},{"number":253,"year":"21","question":"仮換地が指定された場合においては、従前の宅地について権原に基づき使用し、又は収益することができる者は、仮換地の指定の効力発生の日から換地処分の公告がある日まで、仮換地について、従前の宅地について有する権利の内容である使用又は収益と同じ使用又は収益をすることができる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":254,"year":"8","question":"宅地の所有者は、仮換地の指定により従前の宅地に抵当権を設定することはできなくなり、当該仮換地について抵当権を設定することができる。","answer":"記述が逆。宅地の所有者は、仮換地の指定後も従前の宅地に抵当権を設定できるが、他方で、仮換地に抵当権を設定することはできない。","result":"×"},{"number":255,"year":"14","question":"施行者は、仮換地を指定した場合において、特別の事情があるときは、その仮換地について使用又は収益を開始することができる日を仮換地の指定の効力発生日と別に定めることができる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":256,"year":"26","question":"施行者は、施行地区内の宅地について換地処分を行うため、換地計画を定めなければならない。この場合において、当該施行者が土地区画整理組合であるときは、その換地計画について市町村長の認可を受けなければならない。","answer":"換地計画について必要なのは、「市町村長」の認可ではなく、知事の認可である。","result":"×"},{"number":257,"year":"R3","question":"換地計画において換地を定める場合においては、換地及び従前の宅地の位置、地積、土質、水利、利用状況、環境等が照応するように定めなければならない。","answer":"換地照応の原則の説明であり、正しい。〇","result":"○"},{"number":258,"year":"23","question":"区画整理会社が施行する土地区画整理事業の換地計画においては、土地区画整理事業の施行の費用に充てるため、一定の土地を換地として定めないで、その土地を保留地として定めることができる。","answer":"記述のとおり、換地計画において、保留地を定めることができる。〇","result":"○"},{"number":259,"year":"25","question":"換地処分は、施行者が換地計画において定められた関係事項を公告して行うものとする。","answer":"換地処分は、施行者が関係権利者に通知をすることで行われる。また、換地処分があった旨の公告をするのは「施行者」ではなく、知事等である。","result":"×"},{"number":260,"year":"26","question":"関係権利者は、換地処分があった旨の公告があった日以降いつでも、施行地区内の土地及び建物に関する登記を行うことができる。","answer":"土地区画整理事業の施行により土地建物の変動があったときは、「関係権利者」ではなく、施行者において、遅滞なく、当該変動に係る登記を申請しなければならない。そして、当該変動に係る登記がなされるまで、他の登記をすることは認められない。","result":"×"},{"number":261,"year":"18","question":"換地処分は、換地計画に係る区域の全部について土地区画整理事業の工事がすべて完了した後でなければすることができない。","answer":"定款等に定めることで、工事完了前でも換地処分をすることができる。","result":"×"},{"number":262,"year":"21","question":"換地処分の公告があった場合においては、換地計画において定められた換地は、その公告があった日の翌日から従前の宅地とみなされ、換地計画において換地を定めなかった従前の宅地について存する権利は、その公告があった日が終了した時において消滅する。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":263,"year":"15","question":"施行地区内の宅地について存する地役権は、行使する利益がなくなった場合を除き、換地処分に係る公告があった日の翌日以後においても、なお従前の宅地の上に存する。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":264,"year":"15","question":"換地処分に係る公告後、従前の宅地について存した抵当権は消滅するので、換地に移行することはない。","answer":"抵当権は消滅せずに、従前の宅地から換地に移行する。","result":"×"},{"number":265,"year":"10","question":"土地区画整理組合が施行する土地区画整理事業の換地計画において保留地が定められた場合、当該保留地は、換地処分の公告のあった日の翌日において土地区画整理組合が取得する。","answer":"正しい。保留地は施行者（本問では土地区画整理組合）が取得する。〇","result":"○"},{"number":266,"year":"26","question":"土地区画整理事業の施行により公共施設が設置された場合においては、その公共施設は、換地処分があった旨の公告があった日の翌日において、原則としてその公共施設の所在する市町村の管理に属することになる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":268,"year":"―","question":"都道府県知事が、宅地造成等工事規制区域を指定する場合、関係市町村長の意見を聴かなければならない。他方で、市町村長から知事に対して、必要な指定を申し出ることはできない。","answer":"前半の「関係市町村長の意見を聴かなければならない」は正しい。他方で、後半は誤り。市町村長は、災害が生ずるおそれが大きいため規制区域の指定をする必要があると認めるときは、知事に対して、必要な指定を申し出ることができる。","result":"×"},{"number":269,"year":"―","question":"都道府県知事が基礎調査のために他人の占有する土地に立ち入って測量等を行う必要がある場合、土地の占有者は、正当な理由があっても、その立ち入りを拒んではならない。","answer":"正当な理由がある場合は、立ち入りを拒むことができる。","result":"×"},{"number":270,"year":"―","question":"宅地造成等工事規制区域内において行われる盛土であって、当該盛土をする土地の面積が300㎡で、かつ、高さ1.5mの崖を生ずることとなるものに関する工事については、都道府県知事の許可が必要である。","answer":"正しい。崖の高さが１ｍ超となる盛土には許可が必要になるところ、本問では崖の高さが〇1.5ｍとなるため、許可が必要。","result":"○"},{"number":271,"year":"―","question":"宅地造成等工事規制区域内において、切土をする土地の面積が500㎡であって、切土をする部分に生じる崖の高さが1.5mであれば、都道府県知事の許可が必要である。","answer":"誤り。切土の場合は、崖の高さ2ｍ超か、面積500㎡超の場合に許可が必要となる。本問では、いずれの要件も満たさないので許可は不要（500㎡ちょうどでは面積要件を満たさない）。","result":"×"},{"number":272,"year":"―","question":"宅地造成等工事規制区域内において、一時的な土石の堆積を行う場合、高さが2mであり、かつその面積が400㎡であるときは、都道府県知事の許可は不要である。","answer":"正しい。宅地造成等工事規制区域内における一時的な土石の堆積の場合、高さ2m超か〇つ面積300㎡超、又は面積500㎡超の場合に許可が必要となる。本問では、高さが2ｍち","result":"○"},{"number":273,"year":"―","question":"特定盛土等規制区域内において、一時的な土石の堆積を行う場合、高さが5mであり、かつその面積が4,000㎡であるときは、都道府県知事の許可は不要である。","answer":"特定盛土等規制区域内における一時的な土石の堆積は、高さが5m超かつ面積が1,500㎡超、又は面積が3,000㎡超であると許可が必要。本問では、高さが5ｍちょうどであるため要件を満たさないが、面積が4,000㎡であり要件を満たすため、許可は必要。","result":"×"},{"number":274,"year":"―","question":"Ａが工事主、Ｂが工事の請負人である場合で、特定盛土等規制区域内において行われる盛土に関する工事に許可が必要となるとき、Ｂは、工事に着手する前に、都道府県知事の許可を受けなければならない。","answer":"許可を受けなければならないのは、工事の請負人Bではなく、工事主Ａである。","result":"×"},{"number":275,"year":"―","question":"特定盛土等規制区域内において、崖の高さが6mとなる切土に関する工事をする場合、地方公共団体が非常災害のために必要な応急措置として行う場合であっても、許可が必要である。","answer":"切土により生じる崖の高さが6ｍであるため、本来は許可が必要であるが、国・地方公共団体等が非常災害のために必要な応急措置として行う工事については、許可は不要。","result":"×"},{"number":276,"year":"―","question":"国が、宅地造成等工事規制区域内において、崖の高さが3mとなる盛土及び切土に関する工事をする場合、都道府県知事と協議が成立すると、許可があったものとみなされる。","answer":"盛土及び切土により生じる崖の高さが3ｍであるため、本来は許可が必要であるが、国・都〇道府県等が行う工事については、知事と協議が成立すると、許可があったものとみなされる。","result":"○"},{"number":277,"year":"―","question":"都道府県知事は、特定盛土等規制区域内において、一時的な土石の堆積に関する工事の許可申請があった場合、当該工事を行おうとする土地の区域内の土地の所有者全員が同意していれば、同区域内の土地の賃借権を有する者が工事に同意していなくとも、工事の許可をすることができる。","answer":"許可を受けるためには、工事を行おうとする土地の区域内の土地の所有者だけでなく、借地権者等の全員の同意が必要となる。よって、借地権者の同意を得ていなくても工事の許可をすることができるとする本問は誤り。","result":"×"},{"number":278,"year":"―","question":"宅地造成等工事規制区域内において、許可が必要な宅地造成等に関する工事を行う場合、工事主は、工事に着手後、遅滞なく、説明会を開催するなどして、土地の周辺住民に対し、工事の内容を周知しなければならない。","answer":"周辺住民への周知は、許可にかかる申請に先立って行わなければならず、工事の着手後に行うことはできない。","result":"×"},{"number":279,"year":"―","question":"宅地造成等工事規制区域内において行われる宅地造成等に関する工事について許可をする都道府県知事は、当該許可に、工事の施行に伴う災害を防止するために必要な条件を付することができる。","answer":"記述のとおり、許可には、災害防止のための必要な条件を付すことができる。〇","result":"○"},{"number":280,"year":"―","question":"宅地造成等工事規制区域内において、宅地造成等に関する工事の許可を受けた者が、工事施行者を変更する場合、遅滞なくその旨を都道府県知事に届け出ればよく、改めて許可を受ける必要はない。","answer":"工事計画の変更は、原則として知事の許可が必要であるが、工事施行者の変更は、軽微変更〇に該当するため、届出をすれば足り、許可は不要。","result":"○"},{"number":281,"year":"―","question":"都道府県知事は、宅地造成等工事規制区域内において宅地造成等に関する工事を行う許可をした場合、当該工事主の氏名又は名称、工事が施工される土地の所在地等を公表することができる。","answer":"公表は義務である。そのため、「公表することができる」との公表を任意とする記述は誤り。","result":"×"},{"number":282,"year":"―","question":"宅地造成等工事規制区域内において、許可を受けて、高さが6ｍかつ面積が1,600㎡の一時的な土石の堆積に関する工事をする場合、3か月ごとに1度、工事の実施状況等を知事に報告しなければならないが、定期報告の期間について、当該都道府県が条例で3カ月よりも長い期間を定めた場合、定期報告の期間は、当該条例に従う。","answer":"定期報告の期間について、条例で3カ月よりも短い期間を定めることはできるが、長い期間を定めることはできない。","result":"×"},{"number":283,"year":"―","question":"宅地造成等工事規制区域内において行われる一時的な土石の堆積に関する工事について許可を受けた者は、政令で定められた特定工程について中間検査を受けなければならない。","answer":"一時的な土石の堆積については、中間検査は求められない。","result":"×"},{"number":284,"year":"―","question":"特定盛土等規制区域内において、盛土に関する工事の許可を受けた者は、政令で定められた特定工程について中間検査を受けなければならないが、中間検査合格証の交付を受ける前でも、当該特定工程の次の工程に係る工事を行うことができる。","answer":"中間検査合格証の交付を受けた後でなければ、当該特定工程後の工程に係る工事をすることはできない。","result":"×"},{"number":285,"year":"―","question":"特定盛土等規制区域内において、高さ3ｍの崖を生じさせる切土をする場合、許可は不要であるが、工事着工日の2週間前までに、工事計画の届出が必要である。","answer":"許可が不要である一方で、届出が必要とする点は正しい。しかし、届出の期限は、工事着工日の「2週間前」ではなく、30日前までである。","result":"×"},{"number":286,"year":"―","question":"宅地造成等工事規制区域内において、盛土等が既に行われた土地を購入した者は、その土地について、常時安全な状態に維持するよう努める義務は負わない。","answer":"土地の所有者、管理者、占有者は、盛土等が行われた土地について、常時安全な状態に維持するよう努めなければならない。土地を購入した者も、その土地の所有者であり、当該努力義務を負う。","result":"×"},{"number":287,"year":"―","question":"都道府県知事は、宅地造成等工事規制区域内の宅地について、宅地造成等に伴う災害の防止のため必要があると認める場合においては、その宅地の所有者、管理者、占有者に対し、擁壁の設置等の措置をとることを勧告することができるが、工事主又は工事施行者に対して勧告することはできない。","answer":"所有者、管理者、占有者だけでなく、工事主又は工事施行者に対しても勧告することができる。","result":"×"},{"number":288,"year":"―","question":"都道府県知事は、特定盛土等規制区域内において盛土等に関する不完全な工事その他の行為によって、盛土等に伴う災害の発生のおそれが生じたことが明らかであり、その行為者に災害防止のために障壁等の設置の工事等を行わせることが相当であると認められ、かつ、そのことについて当該土地所有者等に異議がないときは、その行為者に対し、当該工事等を行うことを命ずることができる。","answer":"記述のとおり。一定の場合には原因行為者にも改善命令をすることができる。〇","result":"○"},{"number":289,"year":"―","question":"新たに指定された宅地造成等工事規制区域内において、指定の際にすでに着手されていた宅地造成等に関する工事については、その工事主はその指定があった日から21日以内に、都道府県知事の許可を受けなければならない。","answer":"指定があった日から21日以内に行わなければならないのは、「許可」の取得ではなく、届出である。","result":"×"},{"number":290,"year":"―","question":"特定盛土等規制区域内の宅地において、高さが2mを超える擁壁を除却する工事を行おうとする者は、一定の場合を除き、その工事に着手する日の14日前までにその旨を都道府県知事に届け出なければならない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":291,"year":"―","question":"宅地造成等工事規制区域内において、公共施設用地を宅地又は農地等に転用した者は、一定の場合を除き、その転用した日から14日以内にその旨を都道府県知事に届け出なければならない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":1,"year":"16","question":"不動産取得税は、不動産の取得に対し、当該不動産の所在する市町村において、当該不動産の取得者に課される。","answer":"不動産取得税の課税主体は、不動産が所在する都道府県であって、「市町村」ではない。","result":"×"},{"number":2,"year":"22","question":"生計を一にする親族から不動産を取得した場合、不動産取得税は課されない。","answer":"親族から取得した場合でも、不動産取得税は課税される。","result":"×"},{"number":3,"year":"19","question":"土地を取得した場合に、不動産取得税の課税標準となるべき額が30万円に満たないときには不動産取得税は課税されない。","answer":"土地の場合、免税点は30万円未満ではなく、10万円未満である。","result":"×"},{"number":4,"year":"24","question":"不動産取得税の課税標準となるべき額が、土地の取得にあっては10万円、家屋の取得のうち建築に係るものにあっては1戸につき23万円、その他のものにあっては1戸につき12万円に満たない場合においては、不動産取得税が課されない。","answer":"免税点に関する正しい記述。〇","result":"○"},{"number":5,"year":"18","question":"不動産取得税は、不動産の取得に対して、当該不動産の所在する都道府県が課する税であるが、その徴収は特別徴収の方法がとられている。","answer":"「特別徴収」ではなく、普通徴収である。","result":"×"},{"number":6,"year":"8","question":"不動産取得税は、相続、贈与、交換及び法人の合併により不動産を取得した場合には課せられない。","answer":"不動産取得税は、相続、法人の合併は課税対象外であるが、贈与、交換は課税対象となる。","result":"×"},{"number":7,"year":"R2","question":"不動産取得税は、不動産の取得に対して課される税であるので、家屋を改築したことにより、当該家屋の価格が増加したとしても、不動産取得税は課されない。","answer":"家屋の改築については、改築により建物価格が増加すると、不動産取得税が課される。","result":"×"},{"number":8,"year":"R2","question":"共有物の分割による不動産の取得については、当該不動産の取得者の分割前の当該共有物に係る持分の割合を超えない部分の取得であれば、不動産取得税は課されない。","answer":"共有物の分割により、分割前の持分を超える取得をすると課税対象となるが、本問のように持〇分を超えない取得については、課税されない。","result":"○"},{"number":9,"year":"R3","question":"家屋が新築された日から3年を経過して、なお、当該家屋について最初の使用又は譲渡が行われない場合においては、当該家屋が新築された日から3年を経過した日において家屋の取得がなされたものとみなし、当該家屋の所有者を取得者とみなして、これに対して不動産取得税を課する。","answer":"問題文中の期間が「３年」ではなく、６か月（宅建業者が新築住宅を売り渡す場合は１年）であれば正しい記述であった。","result":"×"},{"number":10,"year":"19","question":"令和５年４月に商業ビルの敷地を取得した場合の不動産取得税の標準税率は、100分の3である。","answer":"記述のとおり。土地の標準税率は100分の3〇（3％）である。","result":"○"},{"number":11,"year":"18","question":"令和5年4月に住宅以外の家屋を取得した場合、不動産取得税の標準税率は、100分の3である。","answer":"住宅以外の家屋の標準税率は、100分の3ではなく、100分の4（4％）である。","result":"×"},{"number":12,"year":"24","question":"床面積250㎡である新築住宅に係る不動産取得税の課税標準の算定については、当該新築住宅の価格から1,200万円が控除される。","answer":"新築住宅の1,200万円の課税標準の控除は、床面積が50㎡～240㎡である場合に適用される。設問の建物は、床面積が250㎡であるため、本控除は適用されない。","result":"×"},{"number":13,"year":"19","question":"床面積200㎡の中古住宅を法人が取得した場合の当該取得に係る不動産取得税の課税標準の算定については、当該住宅の価格から1,200万円が控除される。","answer":"中古住宅に関する課税標準の特例は、取得者が個人の場合に適用されるものであり、本問のように法人が取得した場合は、適用されない。","result":"×"},{"number":14,"year":"12","question":"宅地を取得した場合、当該取得に係る不動産取得税の課税標準は、当該宅地価格の2分の1の額とされる。","answer":"記述のとおり。宅地の課税標準は、価格の1\/2である。〇","result":"○"},{"number":15,"year":"13","question":"中古住宅とその敷地を取得した場合、当該敷地の取得に係る不動産取得税の税額から2分の1に相当する額が減額される。","answer":"ひっかけ問題である。宅地については、課税標準が価格の2分の1とされるが、本問は「税額」自体が2分の1に減額されるとするもので誤り。","result":"×"},{"number":16,"year":"15","question":"固定資産税の徴収方法は、申告納付によるので、納税義務者は、固定資産を登記した際に、その事実を市町村長に申告又は報告しなければならない。","answer":"納付方法は、「申告納付」ではなく、普通徴収である。","result":"×"},{"number":17,"year":"11","question":"固定資産税の納税通知書は、遅くとも、納期限前10日までに納税者に交付しなければならない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":19,"year":"15","question":"年度の途中において土地の売買があった場合の当該年度の固定資産税は、売主と買主がそれぞれその所有していた日数に応じて納付しなければならない。","answer":"1月1日時点で、固定資産課税台帳に所有者として登録されている者が全額を支払う。設問のように、売主と買主で、日割り計算をするものではない。","result":"×"},{"number":20,"year":"31","question":"固定資産税は、固定資産の所有者に対して課されるが、質権又は100年より永い存続期間の定めのある地上権が設定されている土地については、所有者ではなくその質権者又は地上権者が固定資産税の納税義務者となる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":21,"year":"31","question":"固定資産税の納期は、他の税目の納期と重複しないようにとの配慮から、4月、7月、12月、2月と定められており、市町村はこれと異なる納期を定めることはできない。","answer":"市町村は、特別の事情があれば、異なる納期を定めることができる。","result":"×"},{"number":23,"year":"27","question":"固定資産税の税率は、1.7％を超えることができない。固定資産税の標準税率は1.4％であるが、市町村","answer":"は条例でこれと異なる定めができる。そして、設問のような上限が設定されているものではない。よって誤り。","result":"×"},{"number":24,"year":"31","question":"住宅用地のうち、小規模住宅用地に対して課する固定資産税の課税標準は、当該小規模住宅用地に係る固定資産税の課税標準となるべき価格の3分の1の額とされている。","answer":"小規模住宅用地（200㎡以下）については、課税標準が、価格の1\/3ではなく、1\/6の額となる。","result":"×"},{"number":25,"year":"17","question":"新築された住宅に対して課される固定資産税については、新たに課されることとなった年度から4年度分に限り、2分の1相当額を固定資産税額から減額される。","answer":"新築住宅の税額の控除が適用される期間は、原則として３年、例外的に3階建て以上の中高層耐火住宅の場合は５年となる。よって、一律に「４年度分」とする本問は誤り。","result":"×"},{"number":26,"year":"11","question":"新築住宅に対しては、その課税標準を、中高層耐火住宅にあっては5年間、その他の住宅にあっては3年間その価格の3分の1の額とする特例が講じられている。","answer":"本特例は正しくは、「課税標準」ではなく税額を、「3分の１」ではなく、2分の１の額とするものである。","result":"×"},{"number":27,"year":"27","question":"市町村は、財政上その他特別の必要がある場合を除き、当該市町村の区域内において同一の者が所有する土地に係る固定資産税の課税標準額が30万円未満の場合には課税できない。","answer":"記述のとおり。土地については、30万円未満は課税されない。〇","result":"○"},{"number":28,"year":"15","question":"固定資産税における土地の価格は、地目の変換がない限り、必ず基準年度の価格を3年間据え置くこととされている。","answer":"地目の変換に限らず、市町村の統廃合が生じ、価格を据え置くことが不適当である場合なども、3年間の価格の据え置きが適用されず、類似する不動産の価格に比準する価格とされる。","result":"×"},{"number":29,"year":"17","question":"納税義務者又はその同意を受けた者以外の者は、固定資産課税台帳の記載事項の証明書の交付を受けることはできない。","answer":"納税義務者やその同意を受けた者以外の者であっても、例えば当該不動産の賃借人は交付を受けることができる。","result":"×"},{"number":31,"year":"18","question":"土地の売買契約書（記載金額5,000万円）を3通作成し、売主D社、買主E社及び媒介した宅地建物取引業者F社がそれぞれ1通ずつ保存する場合、F社が保存する契約書には、印紙税は課されない。","answer":"契約書を複数作成した場合、各契約書に印紙税が課されるため、本問では、３通とも課税対象となる。","result":"×"},{"number":32,"year":"21","question":"土地の売却の代理を行ったA社が「A社は、売主Bの代理人として、士地代金5,000万円を受領した」旨を記載した領収書を作成した場合、当該領収書は、売主Bを納税義務者として印紙税が課される。","answer":"代理人が課税対象文書である領収書を作成した場合、代理人が納税義務を負う。","result":"×"},{"number":33,"year":"25","question":"土地譲渡契約書に課税される印紙税を納付するため当該契約書に印紙をはり付けた場合には、課税文書と印紙の彩紋とにかけて判明に消印しなければならないが、契約当事者の従業者の印章又は署名で消印しても、消印したことにはならない。","answer":"消印は、文書作成者以外の者（代理人や従業員）も行える。","result":"×"},{"number":34,"year":"16","question":"後日、本契約書を作成することを文書上で明らかにした、土地を1億円で譲渡することを証した仮契約書には、印紙税は課されない。","answer":"後日、本契約書を作成することを前提とした仮契約書であっても、契約書である以上、課税対象となる。","result":"×"},{"number":35,"year":"9","question":"国とD社とが共同で土地の売買契約書（記載金額5,000万円）を2通作成し、双方で各1通保存する場合、D社が保存するものには、印紙税は課税されない。","answer":"正しい。D社が保存する文書は、国が作成したものとみなされ、印紙税は課税されない。〇","result":"○"},{"number":36,"year":"28","question":"売上代金に係る金銭の受取書（領収書）は記載された受取金額が3万円未満の場合、印紙税が課されないことから、不動産売買の仲介手数料として、現金49,500円（消費税及び地方消費税を含む。）を受け取り、それを受領した旨の領収書を作成した場合、受取金額に応じた印紙税が課される。","answer":"領収書については、5万円未満の場合に非課税となるものであり、設問の「3万円未満」の場合に非課税となる旨の記述は誤り。","result":"×"},{"number":37,"year":"13","question":"給与所得者である個人Cが生活の用に供している士地建物を株式会社であるD社に譲渡し、代金1億円を受け取った際に作成する領収書は、金銭の受取書として印紙税が課される。","answer":"営業に関しない領収書は非課税である。本問のように個人が生活に使用していた土地を取引する際に作成される領収書は、営業に関しないため、印紙税は課されない。","result":"×"},{"number":38,"year":"20","question":"建物の賃貸借契約に際して敷金を受け取り、「敷金として20万円を領収し、当該敷金は賃借人が退去する際に全額返還する」旨を記載した敷金の領収証を作成した場合、印紙税は課税されない。","answer":"金銭の受領を証する領収書は、原則として課税対象であり、後日返還される性質を有する敷金の領収書であっても、印紙税が課税される。","result":"×"},{"number":39,"year":"18","question":"「Aの所有する土地（価額1億7,000万円）とBの所有する土地（価額2億円）とを交換し、AはBに差額3,000万円支払う」旨を記載した土地交換契約書を作成した場合、印紙税の課税標準となる当該契約書の記載金額は、2億円である。","answer":"交換対象となる双方の金額が記載されている場合、高い方の金額が課税標準となる。よって、高い方の金額である2億円を課税標準とする本問〇は正しい。なお、交換差金（本問では3,000万円）のみしか記載のないケースでは、交換差金の金額が課税標準となる。","result":"○"},{"number":40,"year":"28","question":"「Aの所有する甲士地（価額3,000万円）をBに贈与する」旨の購与契約書を作成した場合、印紙税の課税標準となる当該契約書の記載金額は、3,000万円である。","answer":"贈与の場合、記載金額のないものとして、印紙税額が200円になる。","result":"×"},{"number":41,"year":"R2","question":"「契約期間は10年間、賃料は月額10万円、権利金の額は100万円とする」旨が記載された土地の賃貸借契約書は、記載金額1,300万円の土地の賃借権の設定に関する契約書として印紙税が課される。","answer":"土地の賃貸借契約書においては、記載金額に賃料自体は含まれない。他方で、後日返還されない金銭（本件の権利金など）は含まれる。よって、本契約書は記載金額100万円として印紙税が課される。","result":"×"},{"number":42,"year":"12","question":"土地の譲渡金額の変更契約書で、「既作成の譲渡契約書に記載の譲渡金額1億円を1億1,000万円に変更する」旨が記載されている場合、その契約書の記載金額は1億1,000万円である。","answer":"金額を増額させる変更契約書の記載金額は、増額された分の金額であり、本問では1,000万円である。よって、本問は誤り。","result":"×"},{"number":43,"year":"20","question":"当初作成の「土地を1億円で譲渡する」旨を記載した土地譲渡契約書の契約金額を変更するために作成する契約書で、「当初の契約書の契約金額を2,000万円減額し、8,000万円とする」旨を記載した変更契約書は、契約金額を減額するものであることから、印紙税は課税されない。","answer":"金額を減額させる変更契約書の場合は、記載金額がない契約となり、印紙税として200円が課税される。よって、「課税されない」とする本問は誤り。","result":"×"},{"number":44,"year":"25","question":"ーの契約書に土地の譲渡契約（譲渡金額4,000万円）と建物の建築請負契約（請負金額5,000万円）をそれぞれ区分して記載した場合、印紙税の課税標準となる当該契約書の記載金額は、5,000万円である。","answer":"１つの契約書に、売買契約と請負契約の２つの契約が含まれている場合、いずれか高い方の金額が課税標準となる記載金額となる。よって、高〇い方の5,000万円を課税標準とする本問は正しい。","result":"○"},{"number":45,"year":"25","question":"「建物の電気工事に係る請負金額は2,200万円（うち消費税額及び地方消費税額が200万円）とする」旨を記載した工事請負契約書について、印紙税の課税標準となる当該契約書の記載金額は、2,200万円である。","answer":"課税標準となる記載金額に、消費税分は含めない。よって、本問の記載金額は「2,200万円」ではなく、2,000万円である。","result":"×"},{"number":47,"year":"3","question":"建物の新築をした所有者が行う建物の表題登記については、登録免許税は課税されない。","answer":"正しい。課税されるのは権利に関する登記であり、本問の表題登記など表示に関する登記〇には原則課税されない。","result":"○"},{"number":48,"year":"14","question":"土地の売買に係る登録免許税の納税義務は、土地を取得した者にはなく、土地を譲渡した者にある。","answer":"土地の売買の場合、登録免許税は、売主・買主が連帯して納税義務を負う。","result":"×"},{"number":49,"year":"3","question":"登録免許税の納付は、納付すべき税額が3万円以下の場合においても、現金による納付が認められる。","answer":"3万円以下の場合は例外的に印紙納付が認められるが、印紙納付が強制されるわけではなく、現〇金納付も可能である。よって、本問は正しい。","result":"○"},{"number":50,"year":"14","question":"土地の所有権の移転登記に係る登録免許税の納期限は、登記を受ける時である。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":51,"year":"14","question":"R2’住宅用家屋の所有権の移転登記に係る登録免許税の税率の軽減措置に係る登録免許税の課税標準となる不動産の価額は、売買契約書に記載されたその住宅用家屋の実際の取引価格である。","answer":"課税標準は、実際の取引価格ではなく、固定資産課税台帳に登録された価格である。","result":"×"},{"number":52,"year":"3","question":"登録免許税の課税標準の金額を計算する場合において、その金額が１千円に満たないときは、その課税標準は１千円とされる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":53,"year":"14","question":"土地の所有権の移転登記に係る登録免許税の税率は、移転の原因にかかわらず一律である。","answer":"税率は、移転の原因によって異なる。","result":"×"},{"number":55,"year":"21","question":"住宅用家屋の所有権の移転登記に係る登録免許税の税率の軽減措置の適用対象となる住宅用家屋は、床面積が100㎡以上で、その住宅用家屋を取得した個人の居住の用に供されるものに限られる。","answer":"本軽減措置が適用されるための、床面積の要件は「100㎡以上」ではなく、50㎡以上である。","result":"×"},{"number":56,"year":"21","question":"住宅用家屋の所有権の移転登記に係る登録免許税の税率の軽減措置の適用を受けるためには、その住宅用家屋の取得後6か月以内に所有権の移転登記をしなければならない。","answer":"移転登記の期限は、取得後「６か月」以内ではなく、１年以内である。","result":"×"},{"number":57,"year":"21","question":"住宅用家屋の所有権の移転登記に係る登録免許税の税率の軽減措置は、贈与により取得した住宅用家屋に係る所有権の移転登記には適用されない。","answer":"正しい。本軽減措置は、売買、競落による取得にのみ適用されるものであり、贈与により取得し〇た場合は適用されない。","result":"○"},{"number":58,"year":"30","question":"住宅用家屋の所有権の移転登記に係る登録免許税の税率の軽減措置は、登記の対象となる住宅用の家屋の取得原因を限定しており、交換を原因として取得した住宅用の家屋について受ける所有権の移転登記には適用されない。","answer":"正しい。本軽減措置は、売買、競落による取得にのみ適用されるものであり、交換により取得し〇た場合は適用されない。","result":"○"},{"number":59,"year":"30","question":"住宅用家屋の所有権の移転登記に係る登録免許税の税率の軽減措置は、所有権の移転登記に係る住宅用の家屋が一定の耐震基準に適合していても、昭和54年に建築されたものである場合には、この税率の軽減措置の適用を受けることができない。","answer":"誤り。本軽減措置の適用を受けるための要件として、一定の耐震基準に適合するか、又は昭和57年1月1日以降に建築されたことが求められる。本問の家屋は、昭和54年に建築されたものであるものの、一定の耐震基準に適合するため、適用要件を満たす。","result":"×"},{"number":60,"year":"26","question":"住宅用家屋の所有権の移転登記に係る登録免許税の税率の軽減措置は、一定の要件を満たせばその住宅用家屋の敷地の用に供されている土地に係る所有権の移転の登記にも適用される。","answer":"本軽減措置は、土地には適用されない。","result":"×"},{"number":61,"year":"26","question":"住宅用家屋の所有権の移転登記に係る登録免許税の税率の軽減措置は、以前にこの措置の適用を受けたことがある者が新たに取得した住宅用家屋に係る所有権の移転の登記には適用されない。","answer":"新たに家屋を取得した場合は、その家屋に関し軽減措置を受けることが可能。","result":"×"},{"number":62,"year":"6","question":"居住の用に供していた家屋をその者が居住の用に供さなくなった日から2年を経過する日の翌日に譲渡した場合には、その譲渡について、居住用財産の譲渡所得の特別控除の適用を受けることができない。","answer":"居住用財産の譲渡所得の特別控除は、居住の用に供さなくなった日から3年経過する日の年の年末までに譲渡すれば適用を受けることできる。よって、「2年を経過する日の翌日」に譲渡した場合に適用を受けることができないとする本問は誤り。","result":"×"},{"number":63,"year":"15","question":"居住用財産を配偶者に譲渡した場合には、居住用財産の譲渡所得の特別控除を適用することはできない。","answer":"記述のとおり。配偶者などの親族への譲渡には、適用されない。〇","result":"○"},{"number":64,"year":"24","question":"個人が、居住用財産を生計を一にしていない孫に譲渡した場合には、居住用財産の譲渡所得の3,000万円特別控除を適用することができる。","answer":"直系血族（孫は直系血族に該当）などの親族への譲渡は、その者が生計を一にしていなくても、本控除は適用されない。","result":"×"},{"number":65,"year":"10","question":"個人が、令和7年中に土地を譲渡する場合、その土地が居住用財産に該当するなど所定の要件を満たせば、令和5年に特定の居住用財産の買換えの場合の長期譲渡所得の課税の特例の適用を受けているときでも、居住用財産を譲渡した場合の3,000万円特別控除の適用を受けることができる。","answer":"居住用財産の3,000万円の特別控除は、その年、前年、前々年までに「居住用財産の買換えの場合の長期譲渡所得の課税の特例」を受けている場合は、適用されない。よって、前々年において特例の適用を受けている本問では、3,000万円特別控除を受けることはできない。","result":"×"},{"number":66,"year":"24","question":"令和7年1月1日において所有期間が10年以下の居住用財産を、令和7年中に個人が譲渡した場合、居住用財産の譲渡所得の3,000万円特別控除（租税特別措置法第35条第1項）を適用することができない。","answer":"居住用財産の3,000万円の特別控除は、所有期間を問わず適用される。よって、「所有期間が10年以下」の居住用財産には適用されないとする本問は誤りである。","result":"×"},{"number":67,"year":"19","question":"租税特別措置法第36条の2の特定の居住用財産の買換えの場合の長期譲渡所得の課税の特例においては、譲渡資産とされる家屋について、その譲渡をした日の属する年の1月1日における所有期間が5年を超えるものであることが、適用要件とされている。","answer":"所有期間の適用要件は、「5年超」ではなく、10年超である。","result":"×"},{"number":68,"year":"19","question":"租税特別措置法第36条の2の特定の居住用財産の買換えの場合の長期譲渡所得の課税の特例においては、譲渡資産とされる家屋について、その譲渡に係る対価の額が5,000万円以下であることが、適用要件とされている。","answer":"「5,000万円以下」ではなく、1億円以下である。","result":"×"},{"number":69,"year":"14","question":"租税特別措置法第36条の2の特定の居住用財産の買換えの場合の長期譲渡所得の課税の特例においては、買換資産とされる家屋について、その床面積のうち自己が居住の用に供する部分の床面積が50㎡以上500㎡以下のものであることが、適用要件とされている。","answer":"買換え特例が適用されるための要件として、買換資産の家屋の床面積は50㎡以上である必要があるが、上限の設定はない。よって、本問は誤り。なお、敷地は500㎡以下でなければならない。","result":"×"},{"number":70,"year":"19","question":"租税特別措置法第36条の2の特定の居住用財産の買換えの場合の長期譲渡所得の課税の特例においては、買換資産とされる家屋について、譲渡資産の譲渡をした日からその譲渡をした日の属する年の12月31日までに取得をしたものであることが、適用要件とされている。","answer":"買換え特例が適用されるためには、買換資産の取得が、譲渡資産を譲渡した日の前年１月1日から翌年の12月31日までの間に行われなければならない。しかし、本問はこの期間制限について、譲渡資産を譲渡した年の12月31日までと説明するものであり、誤りである。","result":"×"},{"number":71,"year":"24","question":"令和7年1月1日において所有期間が10年を超える居住用財産について、その譲渡した時にその居住用財産を自己の居住の用に供していなければ、居住用財産を譲渡した場合の軽減税率の特例を適用することができない。","answer":"本軽減税率は、譲渡時点で自己の居住の用に供していなくとも、居住しなくなった日から3年を経過する日の属する年の12月31日までに譲渡する場合は適用される。","result":"×"},{"number":72,"year":"8","question":"譲渡した年の1月1日において所有期間が5年を超える居住用財産を譲渡した場合には、居住用財産を譲渡した場合の軽減税率の特例の適用を受けることができる。","answer":"本軽減税率の特例が適用されるためには、譲渡する居住用財産の所有期間が、譲渡した年の1月1日時点で、「5年超」ではなく、10年超でなければならない。","result":"×"},{"number":73,"year":"6","question":"譲渡した年の１月１日における居住期間が11年である居住用財産を譲渡した場合には、所有期間に関係なく、その譲渡について、居住用財産を譲渡した場合の軽減税率の特例の適用を受けることができる。","answer":"本軽減税率の特例の適用を受けるためには、居住用財産の所有期間が10年を超えなければならない。本問では、居住期間、すなわち住んでいた期間が11年ということであるが、所有期間が10年を超えていなければ、本特例の適用を受けることはできないので、「所有期間に関係なく」特例が適用されるとする本問は誤りである。","result":"×"},{"number":74,"year":"15","question":"譲渡した年の1月1日において所有期間が10年を超える居住用財産を譲渡した場合において、居住用財産を譲渡した場合の軽減税率の特例を適用するときには、居住用財産の譲渡所得の特別控除を適用することはできない。","answer":"誤り。居住用財産の軽減税率の特例と、居住用財産の譲渡所得の特別控除は、重複して適用できる。","result":"×"},{"number":75,"year":"24","question":"居住用財産を個人が譲渡した場合、収用交換等の場合の譲渡所得等の5,000万円特別控除（租税特別措置法第33条の4第1項）の適用を受ける場合であっても、特別控除後の譲渡益について、居住用財産を譲渡した場合の軽減税率の特例（同法第31条の3第1項）を適用することができる。","answer":"正しい。居住用財産の軽減税率の特例と、収用交換等の場合の譲渡所得等の5,000万円特別控除は、重複して適用できる。〇","result":"○"},{"number":76,"year":"8","question":"居住用財産を譲渡した場合に、特定の居住用財産の買換えの場合の長期譲渡所得の課税の特例の適用を受けるときには、居住用財産を譲渡した場合の軽減税率の特例の適用を受けることはできない。","answer":"正しい。「特定の居住用財産の買換えの場合の長期譲渡所得の課税の特例」と、「居住用財産を譲〇渡した場合の軽減税率の特例」は、重複適用が認められない。","result":"○"},{"number":77,"year":"10","question":"土地が収用事業のために買い取られた場合において、収用交換等の場合の5,000万円特別控除の適用を受けるときでも、特別控除後の譲渡益について優良住宅地の造成等のために土地等を譲渡した場合の軽減税率の特例の適用を受けることができる。","answer":"誤り。「収用交換等の場合の5,000万円特別控除」と「優良住宅地の造成等のために土地等を譲渡した場合の軽減税率の特例」は、重複して適用することはできない","result":"×"},{"number":78,"year":"27","question":"「直系尊属から住宅取得等資金の贈与を受けた場合の贈与税の非課税」に関して、直系尊属から住宅用の家屋の贈与を受けた場合でも、この特例の適用を受けることができる。","answer":"本特例は、住宅取得等に必要な資金の贈与に適用されるものであり、家屋そのものの贈与には適用されない。","result":"×"},{"number":79,"year":"27","question":"「直系尊属から住宅取得等資金の贈与を受けた場合の贈与税の非課税」に関して、贈与者が住宅取得等資金の贈与をした年の1月1日において60歳未満の場合でも、この特例の適用を受けることができる。","answer":"贈与者の年齢に制限はない。よって、60歳未満でも適用されるとの本問は正しい。〇なお、受贈者は18歳以上でなければならない。","result":"○"},{"number":80,"year":"27","question":"「直系尊属から住宅取得等資金の贈与を受けた場合の贈与税の非課税」に関して、受贈者について、住宅取得等資金の贈与を受けた年の所得税法に定める合計所得金額が2,000万円を超える場合でも、この特例の適用を受けることができる。","answer":"受贈者の合計所得金額は、2,000万円以下でなければならない。","result":"×"},{"number":81,"year":"24","question":"土地鑑定委員会は、公示区域内の標準地について、毎年2回、2人以上の不動産鑑定士の鑑定評価を求め、その結果を審査し、必要な調整を行って、一定の基準日における当該標準地の単位面積当たりの正常な価格を判定し、これを公示するものとされている。","answer":"地価公示は、「毎年２回」ではなく、毎年１回である。","result":"×"},{"number":82,"year":"27","question":"都市計画区域外の区域を公示区域とすることはできない。","answer":"都市計画区域外であっても、土地取引が相当程度見込まれる区域については、国土交通大臣が公示区域と定めることができる。","result":"×"},{"number":83,"year":"31","question":"土地鑑定委員会は、自然的及び社会的条件からみて類似の利用価値を有すると認められる地域において、土地の利用状況、環境等が特に良好と認められる一団の土地について標準地を選定する。","answer":"標準地が選定されるのは、土地の利用状況、環境等が、「特に良好」と認められる一団の土地ではなく、通常と認められる一団の土地である。よって、本問は誤り。","result":"×"},{"number":84,"year":"21","question":"標準地の鑑定評価は、近傍類地の取引価格から算定される推定の価格、近傍類地の地代等から算定される推定の価格及び同等の効用を有する土地の造成に要する推定の費用の額を勘案して行われる。","answer":"記述のとおり。","result":"○"},{"number":85,"year":"12","question":"地価公示は、土地鑑定委員会が、公示区域内の標準地について、毎年１月１日における単位面積当たりの正常な価格を判定し、公示することにより行われる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":86,"year":"21","question":"地価公示において判定を行う標準地の正常な価格とは、土地について、自由な取引が行われるとした場合において通常成立すると認められる価格をいい、当該土地に、当該土地の使用収益を制限する権利が存する場合には、これらの権利が存するものとして通常成立すると認められる価格をいう。","answer":"設問文の最後の、「権利が存するものとして」との記載が誤りである。正しくは「権利が存しないものとして」である。","result":"×"},{"number":87,"year":"27","question":"正常な価格とは、土地について、自由な取引が行われるとした場合におけるその取引において通常成立すると認められる価格をいい、この「取引」には住宅地とするための森林の取引も含まれる。","answer":"記述のとおり。地価公示は都市における土地取引に価格の指標を示すことを目的とする。そのため、「正常な価格」を判定する際に仮定する「取〇引」には、原則として森林の取引は含まれないが、例外的に、森林の取引であっても、住宅地など森林以外のものとするための取引であれば、「取引」に含まれる。","result":"○"},{"number":88,"year":"27","question":"R2’土地鑑定委員会は、標準地の正常な価格を判定したときは、標準地の単位面積当たりの価格のほか、当該標準地の価格の総額についても官報で公示しなければならない。","answer":"標準地の単位面積当たりの価格は公示すべき事項であるが、標準地の価格の総額については、公示対象ではない。","result":"×"},{"number":89,"year":"29","question":"土地鑑定委員会は、標準地の単位面積当たりの価格及び当該標準地の前回の公示価格からの変化率等一定の事項を官報により公示しなければならないとされている。","answer":"標準地の単位面積当たりの価格は公示すべき事項であるが、前回の公示価格からの変化率については、公示事項ではない。","result":"×"},{"number":90,"year":"23","question":"土地鑑定委員会が標準地の単位面積当たりの正常な価格を判定したときは、当該価格については官報で公示する必要があるが、標準地及びその周辺の土地の利用の現況については官報で公示しなくてもよい。","answer":"標準地及びその周辺の土地の利用の現況についても、公示が必要である。","result":"×"},{"number":91,"year":"12","question":"都道府県知事は、土地鑑定委員会が公示した事項のうち、当該都道府県に存する標準地に係る部分を記載した書面及び当該標準地の所在を表示する図面を、当該都道府県の事務所において一般の閲覧に供しなければならない。","answer":"設問記載の書面等を一般の閲覧に供するのは、「都道府県知事」ではなく、市町村長である。","result":"×"},{"number":92,"year":"29","question":"土地の取引を行う者は、取引の対象となる土地が標準地である場合には、当該標準地について公示された価格により取引を行なう義務を有する。","answer":"一般の土地取引においては、公示価格を指標とするよう努めなければならないものの、あくまで努力義務であり、義務ではない。そして取引対象となる土地が標準地であったとしても、やはり公示価格により取引を行う義務が発生するものではない。","result":"×"},{"number":93,"year":"31","question":"都市及びその周辺の地域等において、土地の取引を行う者は、取引の対象土地から最も近傍の標準地について公示された価格を指標として取引を行うよう努めなければならない。","answer":"指標とするよう努めなければならないのは、設問記載の「最も近傍の標準地」ではなく、取引の対象土地に類似する利用価値を有すると認められる標準地の公示価格である。","result":"×"},{"number":94,"year":"15","question":"不動産鑑定士は、公示区域内の土地について鑑定評価を行う場合において、当該土地の正常な価格を求めるときは、公示価格と実際の取引価格のうちいずれか適切なものを規準としなければならない。","answer":"不動産鑑定士が、公示区域内の土地について正常な価格を求める鑑定評価を行う場合は、公示価格を規準としなければならない。よって、本問の「公示価格と実際の取引価格のうちいずれか適切なもの」との記述は誤りである。","result":"×"},{"number":95,"year":"23","question":"土地収用法その他の法律によって土地を収用することができる事業を行う者は、公示区域内の土地を当該事業の用に供するため取得する場合において、当該土地の取得価格を定めるときは、公示価格を規準としなければならない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":96,"year":"22","question":"正常価格とは、市場性を有する不動産について、現実の社会経済情勢の下で合理的と考えられる条件を満たす市場で形成されるであろう市場価値を表示する適正な価格をいう。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":97,"year":"20","question":"特殊価格とは、市場性を有する不動産について、法令等による社会的要請を背景とする評価目的の下で、正常価格の前提となる諸条件を満たさない場合における不動産の経済価値を適正に表示する価格をいう。","answer":"設問は、特殊価格ではなく、特定価格についての記述である。よって誤り。","result":"×"},{"number":98,"year":"28","question":"不動産の鑑定評価によって求める価格は、基本的には正常価格であるが、市場性を有しない不動産については、鑑定評価の依頼目的及び条件に応じて限定価格、特定価格又は特殊価格を求める場合がある。","answer":"市場性を有しない不動産について求められる価格は、特殊価格であり、限定価格及び特定価格は市場性を有する不動産において求められる価格である。","result":"×"},{"number":99,"year":"30","question":"不動産の価格は、その不動産の効用が最高度に発揮される可能性に最も富む使用を前提として把握される価格を標準として形成されるが、これを最有効使用の原則という。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":100,"year":"13","question":"不動産の価格を求める鑑定評価の手法は、原価法、取引事例比較法及び収益還元法に大別されるが、鑑定評価に当たっては、案件に即してこれらの三手法のいずれか1つを適用することが原則である。","answer":"3つの手法から、1つだけでなく、複数の手法を適用するのが原則。","result":"×"},{"number":101,"year":"22","question":"原価法は、求めた再調達原価について減価修正を行って対象物件の価格を求める手法であるが、建設費の把握が可能な建物のみに適用でき、土地には適用できない。","answer":"土地にも適用可能である。","result":"×"},{"number":102,"year":"24","question":"原価法における減価修正の方法としては、耐用年数に基づく方法と、観察減価法の二つの方法があるが、これらを併用することはできない。","answer":"不動産鑑定評価基準では、これら2つの方法を併用するものとしている。従って、「併用することはできない」とする本問は誤り。","result":"×"},{"number":103,"year":"13","question":"取引事例比較法とは、まず多数の取引事例を収集して適切な事例の選択を行い、これらに係る取引価格に必要に応じて事情補正及び時点修正を行い、かつ、地域要因の比較及び個別的要因の比較を行って求められた価格を比較考量し、これによって対象不動産の試算価格を求める手法である。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":104,"year":"R3","question":"取引事例等に係る取引が特殊な事情を含み、これが当該取引事例等に係る価格等に影響を及ぼしている場合に、適切に補正することを時点修正という。","answer":"本問の記述は、「時点修正」ではなく、事情補正についての説明である。","result":"×"},{"number":105,"year":"28","question":"鑑定評価の各手法の適用に当たって必要とされる取引事例等については、取引等の事情が正常なものと認められるものから選択すべきであり、売り急ぎ、買い進み等の特殊な事情が存在する事例を用いてはならない。","answer":"特殊な事情が存在する事例でも、正常なものに補正することができるものは、用いることができる。","result":"×"},{"number":106,"year":"10","question":"取引事例比較法における取引事例としては、特殊事情のある事例でもその具体的な状況が判明しており、補正できるものであれば採用することができるが、投機的取引であると認められる事例は採用できない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":107,"year":"24","question":"取引事例比較法においては、時点修正が可能である等の要件をすべて満たした取引事例について、近隣地域又は同一需給圏内の類似地域に存する不動産に係るもののうちから選択するものとするが、必要やむを得ない場合においては、近隣地域の周辺の地域に存する不動産に係るもののうちから選択することができる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":108,"year":"20","question":"収益還元法は、対象不動産が将来生み出すであろうと期待される純収益の現在価値の総和を求めることにより対象不動産の試算価格を求める手法であることから、賃貸用不動産の価格を求める場合に有効であり、自用の住宅地には適用すべきでない。","answer":"収益還元法は、自用の不動産にも、賃貸を想定することで適用できる。","result":"×"},{"number":109,"year":"13","question":"収益還元法は、文化財の指定を受けた建造物等の一般的に市場性を有しない不動産も含め基本的にすべての不動産に適用すべきものであり、自用の不動産といえども賃貸を想定することにより適用されるものである。","answer":"収益還元法は、一般的に市場性を有しない不動産には適用されないため、本問は誤りである。なお、「自用の不動産といえども賃貸を想定することにより適用される」という点は正しい。","result":"×"},{"number":110,"year":"19","question":"収益還元法は、対象不動産が将来生み出すであろうと期待される純収益の現在価値の総和を求めることにより対象不動産の試算価格を求める手法であり、このうち、一期間の純収益を還元利回りによって還元する方法をDCF(DiscountedCashFlow)法という。","answer":"一期間（１つの期間）をベースとするのは直接還元法であり、DCF法は複数の期間をベースとする。よって、本問は誤り。","result":"×"},{"number":111,"year":"28","question":"収益還元法は、対象不動産が将来生み出すであろうと期待される純収益の現在価値の総和を求めることにより対象不動産の試算価格を求める手法であるが、市場における土地の取引価格の上昇が著しいときは、その価格と収益価格との乖離が増大するものであるため、この手法の適用は避けるべきである。","answer":"高騰する取引価格が将来収益の観点から適正であるか検証するため、むしろ収益還元法が活用されるべきである。","result":"×"},{"number":112,"year":"23","question":"機構は、証券化支援事業（買取型）において、民間金融機関が貸し付ける長期・固定金利の住宅ローン債権を買取りの対象としている。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":113,"year":"R2","question":"機構は、証券化支援事業（買取型）において、金融機関から買い取った住宅ローン債権を担保としてMBS（資産担保証券）を発行している。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":114,"year":"24","question":"機構は、証券化支援事業（買取型）において、住宅の建設や新築住宅の購入に係る貸付債権のほか、中古住宅を購入するための貸付債権も買取りの対象としている。","answer":"記述のとおり、新築に限らず、中古住宅を購入するための貸付債権も、買取りの対象となる。〇","result":"○"},{"number":115,"year":"R2","question":"機構は、証券化支援事業（買取型）において、賃貸住宅の建設又は購入に必要な資金の貸付けに係る金融機関の貸付債権については譲受けの対象としていない。","answer":"記述のとおり。対象となる債権は、自己等の居住用の住宅の建設・購入に必要な資金に関するも〇のであり、設問のような賃貸住宅の場合は対象外である。","result":"○"},{"number":116,"year":"26","question":"機構は、証券化支援事業（買取型）において、住宅の改良に必要な資金の貸付けに係る貸付債権について譲受けの対象としている。","answer":"住宅の改良の場合は対象とならない。","result":"×"},{"number":117,"year":"29","question":"証券化支援業務（買取型）において、機構による譲受けの対象となる住宅の購入に必要な資金の貸付けに係る金融機関の貸付債権には、当該住宅の購入に付随する改良に必要な資金も含まれる。","answer":"正しい。本来、住宅の改良に必要な資金は含まれないが、住宅の購入に付随する改良であれば含〇まれる。","result":"○"},{"number":118,"year":"25","question":"機構は、住宅の建設又は購入に必要な資金の貸付けに係る金融機関の貸付債権の譲受けを業務として行っているが、当該住宅の建設又は購入に付随する土地又は借地権の取得に必要な資金の貸付けに係る貸付債権については、譲受けの対象としていない。","answer":"土地又は借地権の取得に必要な資金の貸付債権は、それが住宅の建設又は購入に付随するものであれば、譲受けの対象となる。","result":"×"},{"number":119,"year":"29","question":"証券化支援業務（買取型）に係る貸付金の利率は、貸付けに必要な資金の調達に係る金利その他の事情を勘案して機構が定めるため、どの金融機関においても同一の利率が適用される。","answer":"貸付金の利率は、各金融機関が定めるものであり、各金融機関によって異なる。","result":"×"},{"number":120,"year":"25","question":"機構は、災害により、住宅が滅失した場合において、それに代わるべき建築物の建設又は購入に必要な資金の貸付けを業務として行っている。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":121,"year":"26","question":"機構は、地震に対する安全性の向上を主たる目的とする住宅の改良に必要な資金の貸付けを業務として行っている。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":122,"year":"26","question":"機構は、市街地の土地の合理的な利用に寄与する一定の建築物の建設に必要な資金の貸付けを業務として行っている。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":123,"year":"26","question":"機構は、高齢者の家庭に適した良好な居住性能及び居住環境を有する住宅とすることを主たる目的とする住宅の改良（高齢者が自ら居住する住宅について行うものに限る）に必要な資金の貸付けを業務として行っている。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":124,"year":"R2","question":"機構は、災害により住宅が滅失した場合におけるその住宅に代わるべき住宅の建設又は購入に係る貸付金については、元金据置期間を設けることができない。","answer":"機構は、元金据置期間（元本を返済せず、利息のみを支払う期間）を設けることができる。","result":"×"},{"number":125,"year":"23","question":"機構は、経済情勢の著しい変動に伴い、住宅ローンの元利金の支払が著しく困難となった場合に、償還期間の延長等の貸付条件の変更を行っている。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":126,"year":"R2","question":"機構は、貸付けを受けた者とあらかじめ契約を締結して、その者が死亡した場合に支払われる生命保険の保険金を当該貸付けに係る債務の弁済に充当する団体信用生命保険を業務として行っている。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":127,"year":"29","question":"機構は、団体信用生命保険業務として、貸付けを受けた者が死亡した場合のみならず、重度障害となった場合においても、支払われる生命保険の保険金を当該貸付けに係る債務の弁済に充当することができる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":128,"year":"17","question":"新築分譲マンションを販売するに当たり、契約者全員が四つの選択肢の中から景品を選ぶことができる総付景品のキャンペーンを企画している場合、選択肢の一つを現金200万円とし、他の選択肢を海外旅行として実施することができる。","answer":"懸賞によらないで提供する総付景品は、100万円又は取引価額の10分の1のいずれか低い方の額が上限となる。つまり、最大でも100万を超えてはいけない。よって、現金200万円を選択肢の1つとするキャンペーンは違法である。","result":"×"},{"number":129,"year":"17","question":"R2’建築基準法第42条第2項の規定により道路とみなされる部分（セットバックを要する部分）を含む土地については、セットバックを要する旨及びその面積を必ず表示しなければならない。","answer":"セットバックを要する旨を表示しなければならないとの点は正しい。しかし、面積については、必ず表示が求められるものではなく、セットバックを要する部分の面積がおおむね10％以上である場合に限り、表示が義務となる。よって、本問は誤り。","result":"×"},{"number":130,"year":"18","question":"宅地建物取引業者が行う広告について、市街化調整区域内に所在する土地を販売する際の新聞折込広告においては、市街化調整区域に所在する旨を16ポイント以上の大きさの文字で表示すれば、宅地の造成や建物の建築ができない旨を表示する必要はない。","answer":"「市街化調整区域。宅地の造成及び建物の建築はできません。」と、16ポイント以上の文字で明確に表示しなければならない。","result":"×"},{"number":131,"year":"22","question":"傾斜地を含むことにより当該土地の有効な利用が著しく阻害される場合は、原則として、傾斜地を含む旨及び傾斜地の割合又は面積を明示しなければならないが、マンションについては、これを明示せずに表示してもよい。","answer":"記述のとおり。傾斜地の表示義務について、マンションの場合は適用がない。〇","result":"○"},{"number":132,"year":"26","question":"建築工事に着手した後に、その工事を相当の期間にわたり中断していた新築分譲マンションについては、建築工事に着手した時期及び中断していた期間を明瞭に表示しなければならない。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":133,"year":"15","question":"各種施設までの徒歩による所要時間を表示する場合は、直線距離80mにつき1分間を要するものとして算出した数値を表示し、また、1分未満の端数が生じたときは1分間として計算して表示しなければならない。","answer":"所要時間の算出において、距離80mにつき1分間を要するものとすることは正しいが、ベースとなる距離は、「直線距離」ではなく、道路距離である。よって本問は誤り。なお、後半の「1分未満の端数が生じたときは1分間として計算して表示しなければならない」との記述は正しい。","result":"×"},{"number":134,"year":"28","question":"近くに新駅の設置が予定されている分譲住宅の販売広告を行うに当たり、当該鉄道事業者が新駅設置及びその予定時期を公表している場合、広告の中に新駅設置の予定時期を明示して表示してもよい。","answer":"新設予定の鉄道の駅やバスの停留所は、路線の運行主体が公表したものであれば、その新設の〇予定時期を明示して表示することができる。","result":"○"},{"number":135,"year":"22","question":"不動産物件について表示する場合、当該物件の近隣に、現に利用できるデパートやスーパーマーケット等の商業施設が存在することを表示する場合は、当該施設までの徒歩所要時間を明示しなければならないが、道路距離は明示せずに表示してもよい。","answer":"必ず徒歩所要時間を明示しなければならないのではなく、徒歩所要時間又は道路距離のいずれかを明示して表示すればよい。","result":"×"},{"number":136,"year":"24","question":"取引しようとする物件の周辺に存在するデパート、スーパーマーケット等の商業施設については、現に利用できるものでなければ広告に表示することはできない。","answer":"現に利用できるものに限らず、その施設が将来確実に利用できると認められるものについては、整備予定時期を明示して表示することができる。","result":"×"},{"number":137,"year":"26","question":"建築基準法第28条（居室の採光及び換気）の規定に適合した採光及び換気のための窓等がなくても、居室として利用できる程度の広さがあれば、広告において居室として表示できる。","answer":"採光及び換気のための窓等の面積が、部屋の床面積に対して、建築基準法第28条が規定する割合に適合していないため、居室と認められない部屋等は、居室と表示することはできず、「納戸」等と表示しなければならない。","result":"×"},{"number":138,"year":"25","question":"土地の販売広告における地目の表示は、登記簿に記載されている地目と現況の地目が異なる場合には、登記簿上の地目のみを表示すればよい。","answer":"登記簿に記載されている地目と、実際の現況の地目が異なる場合は、両方を併記しなければならない。","result":"×"},{"number":139,"year":"29","question":"新築の建売住宅について、建築中で外装が完成していなかったため、当該建売住宅と構造、階数、仕様は同一ではないが同じ施工業者が他の地域で手掛けた建売住宅の外観写真を、施工例である旨を明記して掲載した。この広告表示が不当表示に問われることはない。","answer":"工事の完了前は、同じ施工業者が過去に建築した物件の写真を用いることができる。ただし、建物の外観・構造・仕様が同一であること等が条件となる。本問では、「構造、階数、仕様は同一ではない」とあるため、この条件を満たさない。従って、不当表示に問われるおそれがある。","result":"×"},{"number":140,"year":"30","question":"新築分譲マンションの広告において、当該マンションの完成図を掲載する際に、敷地内にある電柱及び電線を消去する加工を施した場合であっても、当該マンションの外観を消費者に対し明確に示すためであれば、不当表示に問われることはない。","answer":"本来存在している電柱や電線を消去した場合は、現況に反する表示として、不当表示に問われるおそれがある。","result":"×"},{"number":141,"year":"30","question":"複数の売買物件を１枚の広告に掲載するに当たり、取引態様が複数混在している場合には、広告の下部にまとめて表示すれば、どの物件がどの取引態様かを明示していなくとも不当表示に問われることはない。","answer":"複数の物件が掲載されている場合、物件ごとに取引態様を明示しなければならない。","result":"×"},{"number":142,"year":"23","question":"分譲宅地（50区画）の販売広告をする際、価格については、パンフレット等の媒体を除き、1区画当たりの最低価格、最高価格及び最多価格帯並びにその価格帯に属する販売区画数を表示すれば足りる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":143,"year":"26","question":"新築分譲マンションの販売広告において、住戸により修繕積立金の額が異なる場合であって、全ての住戸の修繕積立金を示すことが困難であるときは、全住戸の平均額のみ表示すればよい。","answer":"修繕積立金は、住戸により修繕積立金の額が異なる場合、全戸の月額を表示することが原則であるが、全ての住戸の修繕積立金を示すことが困難であるときは、最低額及び最高額のみを表示することが認められる。設問のように、「平均額」の表示が認められるものではないため、本問は誤り。","result":"×"},{"number":144,"year":"29","question":"新築分譲マンションについて、パンフレットには当該マンションの全戸数の専有面積を表示したが、インターネット広告には当該マンションの全戸数の専有面積のうち、最小面積及び最大面積のみを表示した。この広告表示が不当表示に問われることはない。","answer":"記述のとおり。新築分譲マンションの面積について、パンフレットでは、全戸数の専有面積の表〇示が必要であるが、それ以外の媒体では、専有面積は、最小面積及び最大面積のみを表示することが許される。","result":"○"},{"number":145,"year":"25","question":"工事完了後８か月しか経過していない分譲住宅については、入居の有無にかかわらず新築分譲住宅と表示してもよい。","answer":"「新築」という用語は、建築工事完了後１年未満であって、かつ、居住の用に供されたことがないものに表示することができる。従って、「入居の有無にかかわらず」新築と表示できるとする本問は誤り。","result":"×"},{"number":146,"year":"11","question":"新聞の折込広告において、分譲住宅40戸の販売を一斉に開始して１年経過後、売れ残った住宅３０戸の販売を一時中止し、その6か月後に一般日刊新聞紙の紙面広告で当該住宅を「新発売」と表示して販売したときでも、広告媒体が異なるので、不当表示となるおそれはない。","answer":"一度売りに出された物件は、その後に「新発売」と表示することはできない。よって、本問は誤り。","result":"×"},{"number":147,"year":"18","question":"宅地建物取引業者が行う広告について、新築分譲マンションの名称に、公園、庭園、旧跡その他の施設の名称を使用する場合には、当該物件がこれらの施設から最短の道路距離で300ｍ以内に所在していなければならない。","answer":"300m以内に所在していなければならないとの点は正しいが、300mとの距離は「道路距離」ではなく、直線距離である。","result":"×"},{"number":148,"year":"R3","question":"有名な旧跡から直線距離で1,100mの地点に所在する新築分譲マンションの名称に当該旧跡の名称を用いることができる。","answer":"旧跡の名称については、直線距離で300m以内（別荘地の場合は1,000m以内）に所在しているものに限り使用することができる。よって、本問のように1,100m離れた旧跡の名称を用いることはできない。","result":"×"},{"number":149,"year":"26","question":"新築分譲住宅について、価格Aで販売を開始してから3ゕ月以上経過したため、価格Aから価格Bに値下げをすることとし、価格Aと価格Bを併記して、値下げをした旨を表示する場合、値下げ金額が明確になっていれば、価格Aの公表日や値下げをした日を表示する必要はない。","answer":"値下げ前後の価格を併記する場合、過去の販売価格の公表日及び値下げした日を明示しなければならない。","result":"×"},{"number":150,"year":"R3","question":"新築分譲住宅の販売に当たって行う二重価格表示は、実際に過去において販売価格として公表していた価格を比較対照価格として用いて行うのであれば、値下げの日から1年以内の期間は表示することができる。","answer":"値下げ前後の価格を併記することができる期間は、値下げの日から「１年以内」ではなく、６か月以内である。","result":"×"},{"number":151,"year":"20","question":"インターネット広告においては、最初に掲載する時点で空室の物件であれば、その後、成約済みになったとしても、情報を更新することなく空室の物件として掲載し続けてもよい。","answer":"既に成約済みの物件を広告に残すことは、おとり広告となりうるため、掲載をやめなければならない。","result":"×"},{"number":152,"year":"20","question":"R2’インターネット上に掲載している賃貸物件について、掲載した後に契約済みとなり実際には取引できなくなっていたとしても、当該物件について消費者からの問い合わせがなく、故意に掲載を継続していたものでなければ、不当表示に問われることはない。","answer":"すでに成約済みの物件であり、実際には取引の対象となりえない物件の掲載を継続することは、禁止されたおとり広告に該当し、不当表示に問われるおそれがある。なお、掲載の継続が故意でなかったとしても、不当表示は成立する。よって、本問は誤り。","result":"×"},{"number":153,"year":"11","question":"不動産の販売広告に係る甲物件の取引を顧客が申し出た場合に、甲物件に案内することを拒否したり、甲物件の難点を指摘して取引に応じることなく顧客に他の物件を勧めたときでも、甲物件が存在していれば、その広告は不当表示となるおそれはない。","answer":"甲物件を取引する意思がないにもかかわらず、広告を出していたのであれば、おとり広告に該当するおそれがある。よって、「不当表示となるおそれはない」とする本問は、誤りである。","result":"×"},{"number":154,"year":"31","question":"台地、段丘は、農地として利用され、また都市的な土地利用も多く、地盤も安定している。","answer":"記述のとおり。一般的には宅地に適している。〇","result":"○"},{"number":155,"year":"31","question":"台地、段丘は、水はけも良く、宅地として積極的に利用されているが、自然災害に対して安全度の低い所である。","answer":"自然災害に対して、安全度は高い。","result":"×"},{"number":156,"year":"14","question":"丘陵地帯で地下水位が深く、固結した砂質土で形成された地盤の場合、地震時は液状化する可能性が高い。","answer":"地下水位が深いため、液状化の可能性は高くない。","result":"×"},{"number":157,"year":"26","question":"台地や丘陵の縁辺部は、豪雨などによる崖崩れに対しては、安全である。","answer":"台地や丘陵は、一般的には安全であるが、縁辺部は崖崩れなどの危険があり、安全ではない。","result":"×"},{"number":158,"year":"27","question":"台地上の池沼を埋め立てた地盤は、液状化に対して安全である。","answer":"池沼を埋め立てた場所は、液状化の危険があり安全ではない。","result":"×"},{"number":159,"year":"25","question":"低地は、地盤が安定し、土地利用に適した土地である。","answer":"低地は、一般的に地盤が弱く、土地利用には適していない。","result":"×"},{"number":160,"year":"29","question":"扇状地は、山地から河川により運ばれてきた砂礫等が堆積して形成された地盤である。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":161,"year":"22","question":"谷出口に広がる扇状地は、地盤は堅固でないが、土石流災害に対して安全であることが多い。","answer":"記載が逆である。扇状地は、地盤は堅固であるが、土石流災害に対して安全とはいえない。","result":"×"},{"number":162,"year":"26","question":"旧河道は、地震や洪水などによる災害を受ける危険度が高い所である。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":163,"year":"31","question":"旧河道や低湿地、海浜の埋立地では、地震による地盤の液状化対策が必要である。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":164,"year":"29","question":"三角州は、河川の河口付近に見られる軟弱な地盤である。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":166,"year":"17","question":"盛土をする場合には、地表水の浸透により、地盤にゆるみ、沈下、崩壊又は滑りが生じないように締め固める。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":167,"year":"17","question":"切土又は盛士したがけ面の擁壁は、原則として、鉄筋コンクリート造、無筋コンクリート造又は間知石練積み造その他の練積み造とする。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":168,"year":"17","question":"擁壁の裏面の排水をよくするために、耐水材料での水抜き穴を設け、その周辺には砂利等の透水層を設ける。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":169,"year":"17","question":"造成して平坦にした宅地では、—般に盛土部分に比べて切土部分で地盤沈下量が大きくなる。","answer":"結論が逆であり、切土部分に比べて盛土部分で地盤沈下量が大きくなる。","result":"×"},{"number":170,"year":"13","question":"丘陵地を切土と盛土により造成した地盤の場合は、その境目では地盤の強度が異なるため、不同沈下が起こりやすい。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":171,"year":"20","question":"地表面の傾斜は、等高線の密度で読み取ることができ、等高線の密度が高い所は傾斜が急である。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":172,"year":"20","question":"等高線が山頂に向かって高い方に弧を描いている部分は尾根で、山頂から見て等高線が張り出している部分は谷である。","answer":"結論が逆。等高線が山頂に向かって高い方に弧を描いている部分は谷で、山頂から見て等高線が張り出している部分は尾根である。","result":"×"},{"number":173,"year":"22","question":"木材の強度は、含水率が小さい状態のほうが低くなる。","answer":"結論が逆。含水率が小さい、つまり乾いている方が、木材の強度は高くなる。","result":"×"},{"number":174,"year":"30","question":"木造建物を作る際には、強度や耐久性において、できるだけ乾燥している木材を使用するのが好ましい。","answer":"記述のとおり。乾燥している木材の方が強度は〇高い。","result":"○"},{"number":175,"year":"27","question":"木造は湿気に強い構造であり、地盤面からの基礎の立上がりをとる必要はない。","answer":"木造は湿気に弱いため、地盤面からの基礎の立上がりを十分にとる必要がある。","result":"×"},{"number":176,"year":"13","question":"木材に一定の力をかけたときの圧縮に対する強度は、繊維方向に比べて繊維に直角方向のほうが大きい。","answer":"結論が逆。圧縮に対する強度は、繊維方向の方が大きい。","result":"×"},{"number":177,"year":"22","question":"集成材は、単板などを積層したもので、大規模な木造建築物に使用される。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":178,"year":"30","question":"集成木材構造は、集成木材で骨組を構成したもので、大規模な建物にも使用されている。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":179,"year":"30","question":"鉄骨構造は、不燃構造であり、耐火材料による耐火被覆がなくても耐火構造にすることができる。","answer":"鉄骨構造は不燃構造という点は正しい。しかし、耐火構造とするためには、耐火被覆が必要である。","result":"×"},{"number":180,"year":"28","question":"じんせい鉄骨造は、自重が大きく、靭性が小さいことから、大空間の建築や高層建築にはあまり使用されない。","answer":"結論が逆。鉄骨造は、自重が小さく、また材料の粘り強さを意味する靭性が大きいため、高層建築等に用いられる。","result":"×"},{"number":181,"year":"26","question":"コンクリートは、水、セメント、砂及び砂利を混練したものである。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":182,"year":"13","question":"常温、常圧において、鉄筋と普通コンクリートを比較すると、熱膨張率はほぼ等しい。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":183,"year":"22","question":"コンクリートの引張強度は、圧縮強度より大きい。","answer":"結論が逆。引張強度は、圧縮強度よりも小さい（つまり、圧迫に強いが、引っ張りに弱い）。","result":"×"},{"number":184,"year":"29","question":"鉄筋コンクリート構造は、耐火性、耐久性があり、耐震性、耐風性にも優れた構造である。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":185,"year":"30","question":"鉄筋コンクリート構造は、耐久性を高めるためには、中性化の防止やコンクリートのひび割れ防止の注意が必要である。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":186,"year":"28","question":"鉄筋コンクリート造においては、骨組の形式はラーメン式の構造が一般に用いられる。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":190,"year":"25","question":"免震構造は、建物の下部構造と上部構造との間に積層ゴムなどを設置し、揺れを減らす構造である。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"},{"number":191,"year":"25","question":"制震構造は、制震ダンパーなどを設置し、揺れを制御する構造である。","answer":"記述のとおり。〇","result":"○"}]